I

1

To nejpodivnější, co nás na počátku každého vyprávění nejvíce zaráží, je dokonalá prázdnota, rozprostírající se před námi. Události se staly a leží kolem nás v souvislé, beztvaré mase, bez počátku a konce. Můžeme začít kdekoli…

— Věra Linhartová

Když jsem se onu středu vrátil s dcerou ze školy domů, schránka na dopisy doslova přetékala: kromě obvyklých Lidových novin obsahovala ještě velkou hnědou obálku se stránkovými korekturami mého románu, dále bílou obálku, adresovanou rovněž mně, a konečně v té době tolik diskutovaný modrý celofánový sáček s reklamním vzorkem výrobku firmy Procter & Gamble. Zamykaje schránku, všiml jsem si, že papírová jmenovka je přeškrtnuta ostrou rýhou, nejspíše od klíče nějakého mladého nepřítele všech učitelů.

V bílé obálce byl krátký dopis od místního milionáře Krále – nabízel mi v něm časově nenáročnou a velmi dobře placenou práci.

Jinými slovy: počátek tohoto příběhu neležel v beztvaré mase uprostřed dokonalé prázdnoty, nýbrž v úterý 16. června 1992 v bílé obálce v našem kastlíku.

„Přišlo něco?“ chtěla vědět žena.

„Mně přišly korektury románu a nabídka velmi dobře placené práce,“ řekl jsem. „Tobě přišly vložky.“

Srdečně zdravím české feministky.

Později jsem si dopis pročetl pozorněji. Logicky jsem předpokládal, že půjde o doučování Agáty, ale trochu zarážející byla Králova navenek nepřiznaná, ale postřehnutelná samozřejmá jistota, že jeho nabídku přijmu – jejím výrazem byla bezpochyby i skutečnost, že stanovil pouze jediný termín naší schůzky. Bezděčně jsem si vybavil známý citát z Fitzgeralda: Předpokládal pohrdlivě, že nemám v neděli nic lepšího na práci.

„Ty to vezmeš?“ zeptala se žena.

V její intonaci nebylo zatím přítomno žádné hodnocení.

Pokrčil jsem rameny.

„Chtěl jsi psát postmoderní román…“ podotkla ironicky.

Byl jsem ale rád, že to řekla, protože stejně tak mohla říct, že potřebujeme každou korunu.

Obojí bylo pravda.

„Uvidíme,“ řekl jsem.

Šla do koupelny. Vzal jsem korektury a prohlížel si vstupní stránky. Pustil jsem si k tomu hlasitě rádio, čímž se stalo, že mne žena později přistihla při pohybu, kterému laicky říkám soulové zavlnění. Pozorovala mne velmi shovívavě, ručník zatočený na hlavě.

„No dobře,“ připustil jsem. „Tak dobře: mám radost.“

„Dobrou noc,“ oznámila mi věcně.

A únavy z vymyšlených obrazů světa, podezření ke každému výmyslu, dokonce, a zřejmě nespravedlivě, i k tomu odvěkému a úctyhodnému v literárním umění, přibylo tak radikálně, že nastal zvláštní čas pokory před literaturou faktu a uměním a pravdou deníků.

— Sergej Machonin

2

Říkám rovnou, že následující popis Královy vily (podobně jako samotné Královo příjmení) neodpovídá zcela skutečnosti, neboť Králův souhlas se zveřejněním tohoto příběhu byl jednoznačně podmíněn požadavkem, abych provedl taková opatření, která by znemožňovala spolehlivou identifikaci. Na druhé straně bych ovšem chtěl zachovat genius loci celé té čtvrti a zmínit alespoň skutečnost, že ruch hlavní zbraslavské ulice sem už nedoléhá a že každý třetí člověk procházející kolem všech těch pískovcových podezdívek a ozdobných kovaných plotů, za nimiž lze skrze husté túje občas zahlédnout velkoryse založený trávník či modrou obrubu zahradního bazénu, vede na samonavíjecím vodítku psa ušlechtilé rasy.

Přesně v okamžiku, kdy jsem mohl konstatovat, že číslo uvedené v dopise se shoduje s číslem na sloupku vstupní brány, se ozval nepříjemný pronikavý zvuk, provázející automatické otvírání posuvných vrat. Byl to sice očividně vjezd pro automobily (branka pro pěší byla napravo), ale když jsem se ohlédl a nespatřil nikde žádný vůz, dovtípil jsem se, že jsem byl patrně kýmsi za tmavými okny vily již vyhlížen a že se tato vrata, tato vila a vůbec celý tento svět otevírají právě a jen pro mne. S přátelským úsměvem směřujícím k oknům vily jsem proto vkročil dovnitř zahrady a moje levá ruka s široce roztaženými prsty vylétla vzhůru v naučeném děkovném gestu. (Ano, slyším to lehké zašumění v čtenářském publiku, avšak prohlašuji místopřísežně, že na tomto bezděčném gestu opravdu nehodlám vystavět celý román, a to dokonce ani tehdy, kdybych si tím snad mohl pojistit svou nesmrtelnost.) V příští vteřině – dodnes si to neumím vysvětlit – jsem pak byl ovšem skoro přejet černým kabrioletem Volkswagen Golf, uskočil jsem instinktivně stranou, až když jsem uslyšel charakteristický zvuk pneumatikami drceného štěrku. Vůz se mi vyhnul krátkým rychlým obloukem – pravými koly přitom vjel na trávník – a opodál na okamžik zastavil. Přestože bylo velmi teplo, nebyla střecha stažena dolů a tmavě tónovanými skly nebylo dovnitř dobře vidět – avšak na okamžik jsem Beátinu bledou, soustředěnou, až jakoby přísnou tvář zahlédl ve zpětném zrcátku: pevně semknutá ústa, oči skryté pod slunečními brýlemi. Ujistila se, že žiju, zařadila rychlost a zmizela na odvrácené straně vily.

Za koly se skutečně trochu prášilo.

Hned nato, ještě dříve než jsem si v hlavě stihl srovnat své pocity, mne kdosi neznámý zezadu povalil k zemi a ruce mi zkroutil za zády. Vyjekl jsem úlekem a bolestí.

„Tak tohle na nás příště nezkoušej!“

Koleno majitele hlasu se mi strašlivě zarývalo do ledvin.

„My totiž nejsme blbí!“

„Jau!“

„Nebo myslíš, že jsme?“

„Proboha jau!!“

Hlas se zasmál a k němu se přidal ještě druhý. Byly to mladé mužské hlasy.

„Takže, kámo: Hledáš někoho?“

Tlak kolena nepolevoval. Ještě nikdy v životě jsem neviděl stébla trávy z takové blízkosti. Pokusil jsem se nadzdvihnout hlavu, abych mohl odpovědět, ale přitlačili mi ji nazpět. S námahou jsem se několikrát nadechl a zahuhlal jsem do hlíny své jméno.

„Neznám,“ řekl hlas posměšně.

Můj prvotní úlek vystřídal vztek.

„V půl šestý,“ vyrážel jsem zuřivě, „mám schůzku s panem Králem. Ohlášenou schůzku!“

Nevěřil bych, že několik slov může stát takové úsilí. „Jo?“ řekl hlas pochybovačně. Tlak na ledviny zmizel a ruce jsem měl volné. „A proč jste teda normálně nezazvonil?“

Pomohli mi nicméně vstát. Oba měli kravatu a oba byli větší. Podrážděně jsem se oprašoval.

„Tak to pardón,“ řekl ten druhý s úsměvem.

V jeho hlase nebyl sebemenší náznak pokání. Se zájmem si mne prohlížel:

„Takže vy jste ten další?“

Nechápal jsem:

„Jak – další?“

Vyměnili si krátké pohledy.

Doprovodili mne k mramorovému schodišti, jež vedlo na prostornou letní terasu, poněkud problematicky zařízenou dvěma bílými plastikovými stolky, čtyřmi fialovými plastikovými křesílky a jedním oranžovozeleným slunečníkem. Ukázali mi, abych se tam posadil.

„Tak hodně štěstí,“ řekl ten světlovlasý.

„A příště zvonit,“ řekl ten druhý.

Nakvašeně jsem mlčel. Pobaveně odešli.

Vystoupal jsem po schodišti na terasu – má chůze byla přitom poznamenána jakousi křečovitou důstojností – ale zaváhal jsem, ke kterému ze stolečků se vůbec mohu posadit, neboť jeden byl zcela politý jakýmsi ovocným koktejlem a na druhém se vršila podivuhodná směsice špinavých hrnků, obrázkových časopisů, pleťových krémů, sponek do vlasů a růžových činek na aerobic. Celému zátiší ovšem suverénně kraloval robustní a především zapnutý vysoušeč vlasů značky Braun – tiše a osamoceně hučel, nepřetržitě vzdouvaje stránky módního magazínu Tina. Prodlužovací šňůra vedla otevřenými dveřmi kamsi do stinných útrob vstupní haly.

„Nazdárek!“ zahlaholil odtamtud Král, ale v té tmě jsem ho neviděl.

„Dobrý den,“ zavolal jsem nicméně.

„Posaďte se. Hned jsem u vás!“

Bylo slyšet, jak stoupá kamsi do patra. Vzápětí bouchly dveře a ozvaly se tlumené hlasy – jeho a dívčí. Vzal jsem fén a odfoukl ze stolu drť z bramborových lupínků. Anglická zahrada dole pode mnou vyhlížela trochu zanedbaně: keře byly přerostlé, trávník dlouho neposekaný, záhony růží nevypleté, bílý štěrk na přístupové cestě byl prorostlý pampeliškami a jiným plevelem. Některé zahradnické práce – kupříkladu oprava kamenného valu nebo zastřižení živého plotu u silnice – byly mimo to provedeny nevysvětlitelně diletantsky.

„Nazdárek!“ řekl Král zadýchaně. „Jsem rád, že jste přišel.“

Byl to pohledný muž, ale působil unaveně (což byl dojem, kterého jsem se už nikdy nezbavil). Agáta se culila za jeho zády:

„Dobrý den!“

Udělala jakési posměšné, parodické pukrle a natáhla se pro hrst lupínků, přičemž převrhla sklenici s coca-colou.

„Nazdárek,“ řekl jsem po zdejším zvyku.

Z nějakého mně neznámého důvodu vyprskla smíchy. Několik drobných lupínků mi přistálo na rukávu světlého saka.

„Agáto,“ napomenul ji mírně Král.

„Pardón,“ řekla. Odkopla dřeváky a v rychlém sledu provedla na terase sérii gymnastických cviků zvaných hvězda a provaz. Potom se znovu obula.

„Nechcete colu?“ pravila společensky. „Nebo brambůrky?“

„Půjdeme do mé pracovny,“ navrhl Král.

Věděl jsem, že vilu koupil v roce 1990, ale že tu nebydlí nijak dlouho, se dalo odhadnout i podle toho, jak vyslovoval moje pracovna.

Neuniklo mi, že byla zamčená – a zřejmě jen díky tomu v ní byl pořádek: věci na psacím stole z mořeného dubu srovnané, šanony vyrovnané v policích, medový koberec vyluxovaný a ani v manažerském křesle v kombinaci dřeva a pravé kůže nebyl vylitý žádný koktejl. Prostoru dominoval vznosný oblouk impozantní zlaté stolní lampy. Musím přiznat, že pracovna na mě (navzdory jisté nenápaditosti) svou luxusní elegancí zapůsobila.

„Máte to tu hezké,“ řekl jsem upřímně.

Viditelně ho to potěšilo. Nalil do dvou sklenic skotskou a už trochu okázale otevřel dvířka vestavěné ledničky, odkud přinesl plnou sklenici ledových kuliček. Posadil se naproti mně.

„Četl jsem tu vaši knížku… Názory na vraždu?“

„Ano.“

„Líbila se mi.“

Ty mně pracovnu, já tobě knihu.

„Díky.“

„Moje dcera taky trochu píše.“

„Opravdu?“

„Mohlo by jí to pomoct, aby se líp vyznala sama v sobě,“ prohodil přemýšlivě. Díval se do stolu. Když ke mně vzhlédl, z jeho výrazu jsem pochopil, že to zřejmě myslel jako otázku.

„Jistě,“ řekl jsem. „Určitě.“

Kývl na znamení souhlasu. Připadalo mi, že ožil.

„Po pravdě řečeno to trochu potřebuje,“ řekl. „Myslím, vyznat se v sobě. Má teď kritický období.“

„Řekl bych, že je to celkem v normě.“ Zasmál jsem se: „Hezky cvičí…“

Užasle na mě pohlédl.

Něco nesouhlasilo.

Myslel pochopitelně Beátu.

Přirozeně mě to maličko zaskočilo – a Král jako profesionální obchodník mého zaváhání ihned využil.

„Takže,“ řekl energicky. „Co takhle takovej kurz tvůrčího psaní?“

„Totiž –“

„Promluvme si zcela konkrétně: Chodil byste sem čtyřikrát tejdně, od pondělka do čtvrtka, řekněme vždycky na takový dvě hodinky. Na víkend jezdíme pryč, takže pátky, soboty a neděle budete mít samozřejmě volný.“

Jako profesionální češtinář jsem si nemohl nevšimnout změny kondicionálu v prostý čas budoucí.

„To je ale strašná spousta času – osm hodin týdně,“ řekl jsem váhavě. „Zrovna teď mám na stole korektury románu a nevím, jestli –“

„Dvě hodinky denně? Víte kolik hodin denně dělám já? – Dvanáct. Taky patnáct.“

Vstal a sedl si k psacímu stolu.

„Nejde přece o žádný otravný doučování… Program záleží jenom na vás. Můžete si víceméně dělat, co chcete. Nikdo dokonce neříká, že se o tom psaní musíte pokaždý bavit u nás doma…“

Díval se na mě tak dlouho, dokud jsem nekývl.

V ovzduší visela změna.

Přicházející změna, ať už se pak ukázala být jakákoliv, ve mně odjakživa vyvolávala iracionální pocit radostného očekávání.

„Čímž se dostáváme k platu,“ řekl Král. Odstrčil se ve svém pojízdném křesle od stolu, natáhl se pro poměrně vzdálený notebook a během zpáteční otočky jej otevřel, zapnul a zlehka položil na stolní desku, přičemž prsty jeho pravé ruky současně spočinuly na malé klávesnici. Napadlo mě, že jeho pohyby nejsou zcela prosty jisté hodnoty choreografické.

„Kolik byste si představoval?“

Proti své vůli jsem nepatrně zrudl. Podle Nařízení vlády ČR o platových poměrech zaměstnanců rozpočtových a některých dalších organizací ze dne 22. 4. 1992 mi v té době přináležela hrubá měsíční mzda ve výši 3680 korun a v žebříčku padesáti vybraných povolání, publikovaném v denním tisku, se platy učitelů řadily na 49. místo.

„Máte nějakou představu?“ opakoval vlídně Král.

„Ne.“

„Moje představa je následující: osm tisíc měsíčně na ruku plus případně něco na způsob výkonnostních odměn.“

Tohle by mi neměl dělat, říkal jsem si lítostivě. To není fér.

„Dohodneme se?“ řekl Král.

Ocenil jsem, že po všech těch oznamovacích větách byla tohle naprosto regulérní otázka.

Vzchopil jsem se a vyžádal si tři dny na rozmyšlenou.

S tím nepočítal.

„Dobrá,“ souhlasil rozladěně.

3

Ani já jsem se ovšem necítil dvakrát dobře. Vracel jsem se v duchu jak k našemu rozhovoru, tak i ke zmíněnému dopisu, a čím dál jasněji jsem si uvědomoval, jak pevné a suverénní bylo a zřejmě i dosud je Královo přesvědčení, že mladý český učitel a spisovatel za osm tisíc korun měsíčně okamžitě všeho nechá, aby po čtyři večery v každém týdnu vysedával nad neumělými literárními pokusy jeho starší dcerušky. V jistém smyslu to bylo velmi urážející. Rozhodl jsem se, že hned následující den budu plně věnovat mobilizaci své profesionální hrdosti.

Nebylo to ovšem zcela snadné – je-li ředitelem na vaší škole člověk, jehož vrcholný intelektuální výkon představuje čtvrtstoletí stará diplomová práce Cvičební úbor žáků a žákyň, je ve vás vaše profesionální hrdost zasuta poměrně hluboko.

„Dobré ráno,“ pravil jsem vstupuje do kabinetu.

„Dobré ráno přeji,“ pravil kolega a přítel Jaromír Nadaný, muž zralého věku.

Zdálo se, že je dobře naložen, což nebylo tak zcela samozřejmé. (Snažil jsem se jeho proměnlivým náladám porozumět – a obvykle se mi to dařilo tím lépe, čím plastičtěji jsem si představil, jak asi vypadají dny a týdny v tom malém baráčku, kde jediným živým tvorem kromě něj je černá kočka. Moje poslední kočka, říkával občas Jaromír.)

„Á, dobré ráno,“ pravila kolegyně Irenka.

„Dobré ráno,“ pravila kolegyně Líba.

„Dobré ranko!“ pravila kolegyně Lenka.

Kolegyně Chvátalová-Suková nepravila nic. Namísto pozdravu mi věnovala pohled, jímž si řidič na dálnici prohlíží přejetého ježka. Nato se do jejího výrazu vrátila původní starost a ona pokračovala v prohlídce kabinetních skříní. Konečně se napřímila.

„Leničko! Libuško! Irenko!“ zvolala v osobité máchovské variaci. „Prázdnou dózičku od kávy náhodou nemáte?“

„Ne.“

„Už jsme ti, Miluško, všechny dózičky daly,“ vysvětlila Irenka.

V Miluščiných očích se objevilo čiré zoufalství, jež opravňovalo k domněnce, že ředitel odjíždí rybařit již během dopoledne, ne-li dokonce hned. Jaromírovi se jí zželelo; přesypal svou instantní kávu do mikrotenového sáčku od svačiny a prázdnou sklenici jí mlčky věnoval.

„Malá je k ničemu,“ poznamenala Chvátalová-Suková, potlačujíc uspokojení, a s dózičkou a s polní lopatkou z výstroje americké armády spěchala na školní pozemek. Její krok a posunky rukou tak jako vždy odrážely tempo skladby, neslyšně hrané kdesi pod klenbou její lebky.

Vyšli jsme z kabinetu na chodbu a obestoupili jsme okno. Miluška se vznášela orosenou trávou.

„Óda na radost,“ tipovala Lenka, zatímco paní učitelka pod námi již usilovně ryla v záhonu. Její obličej spolehlivě prozrazoval nález každé jednotlivé žížaly. Bezperspektivní záhony Miluška s výrazem němé výčitky okamžitě opouštěla. Nutno říci, že se pohybovala velice rychle.

„Let čmeláka,“ řekla Líba.

Zezdola od šaten již stoupal známý ranní hukot. Mezi prvními přicházejícími žáky byla naneštěstí také Agáta. Jakmile mne spatřila, její obličej se rozjasnil.

„Dobrý den!“ zvolala s přemrštěným důrazem.

„Ahoj,“ řekl jsem rezervovaně. Snažil jsem se následovat kolegy do dveří kabinetu, ale Agáta mi prakticky zastoupila cestu. Zpoza černého trička jí vylézalo jakési naškrobené krajkové kombiné. Mile se usmívala a její pohled ani na vteřinu neopustil můj obličej.

„Tak có?“ pravila dobrácky. Skoro mateřsky.

„Nic. Leze ti podolek.“

Tvářila se, že nikdy neslyšela nic zábavnějšího.

„To se tak nosí,“ řekla nakonec autoritativně. Poté roztočila batůžek s učivem a odhodila ho chodbou směrem ke své třídě.

„Bravo,“ řekl jsem již poněkud otráveně. „Potřebuješ něco?“

„Já?“ Úžas v nevinných očích. „Ne…“

„Tak postupuj dále do vozu,“ řekl jsem, ačkoli jsem se téhle žertovné průpovídce vždycky vyhýbal.

Když si s nimi nevíme rady, zaženeme je do třídy.

„Pozdravuje vás táta,“ řekla Agáta uraženě.

V zádech jsem cítil pohledy kolegyň.

„Děkuji.“

Rychle jsem zavřel dveře.

„Dal ses na podnikání?“ pravila Irenka.

Poznámka inspirovaná žížalami:

Když kolegyně Chvátalová-Suková narazila na obzvlášť velké kousky, stávalo se občas, že je při soukání z hlíny samou dychtivostí přetrhla. Z toho je třeba se poučit, neboť tento skutečný příběh, jehož jsem se stal šťastnou náhodou přímým účastníkem (snad zase jen spisovatel dokáže pochopit štěstí autora, jemuž v době naprosté nevíry ve smyšlené světy nadělí osud autentickou událost), není v jistém smyslu nic jiného než tučná rousnice. Chci-li ji dostat celou, musím postupovat maximálně opatrně.

Mimochodem: polní lopatka, s níž Chvátalová-Suková návnadu pokaždé dobývá, není jen tak obyčejná polní lopatka. Stejně tak terénní automobil Jeep, který od jara stává v pracovních dnech před školou, není jen tak obyčejný terénní automobil. Řeknu-li nyní, že jeep i lopatka pocházejí z výstroje americké námořní pěchoty, riskuji, že toto mé tvrzení bude bráno jen jako divoký nápad nekontrolujícího se fabulátora – raději proto budu v plném znění citovat článek, který byl pod titulkem DOBRÝ NÁPAD publikován ve Zbraslavských novinách (4/1992, str. 3):

Minulý měsíc zaznamenal podnikavý duch ředitele Základní školy Vladislava Vančury ve Zbraslavi další úspěch. Jako první z ředitelů základních škol na Praze 5 zareagoval na nabídku amerického velvyslanectví na možnost výhodného odkoupení výstroje a vybavení, které v Německu zanechává odcházející kontingent americké armády. Naše škola tak velice lacino (zboží bylo osvobozeno od dovozního cla a všech daní včetně daně z přidané hodnoty a daně darovací) mimo jiné získala osm vysouvacích žebříků, použitelných jako ribstoly, trojnožkové lafety, jež se dobře uplatní coby stojany na potřebné přenosné tabule, dále sadu pracovní obuvi a oblečení a konečně ojetý terénní automobil značky Jeep. – Další pádný důkaz o tom, že lepší než čekat s nastavenou rukou je jednat… Gratulujeme!

Přesně v osm podruhé zazvonilo. Miluška byla dosud nepřítomna.

„Ale kuš!“ okřikla zvonek Lenka.

„Už?“ vzdychla Líba.

„Neexistuje větší dobrodružství než cesta za poznáním,“ pravil kolega Jaromír.

Burácivý start terénního automobilu pod oknem kabinetu však vzápětí naznačil, že cesta na Orlík je přece jen o něco dobrodružnější. Obezřetně jsme nahlédli z okna: ředitel Naskočil ve své oblíbené pracovní uniformě seržanta L. Wrighta (jmenovku ředitel z neznámých důvodů odmítal odpárat) právě udílel poslední pokyny dvěma chlapcům vzadu na korbě, žáku Havlíčkovi, jehož již poněkud vleklým úkolem bylo zasvětit pana ředitele – patrně v krátkých přestávkách mezi jednotlivými nahozeními – do problematiky obsluhy osobního počítače, a žáku Lázňovskému, který nyní držel pruty a modrý vak (někde v jeho útrobách se v Jaromírově skleněné dózičce bezpochyby svíjely Miluščiny žížaly).

„Proč Lázňovský?“ zeptal jsem se.

„Nikdo,“ informovala mne Líba, „nedokáže lépe očistit podběrák zamatlaný od úhoře…“

„Ach tak.“

„Přirozeně s výjimkou Milušky.“

Podle dochovaného rozvrhu jsem v onom školním roce míval první páteční hodinu sloh v VIII. C, kde jsem byl zároveň již čtvrtý rok třídním. (Alespoň krátce k mé třídě: někteří žáci byli, zjednodušeně řečeno, trochu problémoví a svůj vztah k nim jsem hledal hodně dlouho – avšak ještě i v letech, kdy už jsme vzájemně vycházeli celkem dobře, se celé třídy čas od času zmocnila jakási kolektivní nepříčetnost, během níž většinou rozházeli a rozdrtili po podlaze několik barevných kříd, popřípadě za pomoci přezrálého pomeranče vytvořili na čerstvě vymalovaných stěnách nový osobitý vzorek – po mém rozlíceném příchodu potom jen klopili zrak, ještě celí zpocení a udýchaní, a když jsem jim vztekle zdvihal za bradu hlavy, v jejich očích byla jen dětská nevinnost.) Ale zpátky ke slohu – samozřejmě, že jsem překypoval elánem a gejzíry nápadů a neuvěřitelná bohatost a pestrost mnou připravených cvičení užaslým žákům nadto nepřetržitě představovala mateřský jazyk jako ohromující a účinný nástroj sebepoznání… Jinak řečeno: nevyhnutelnou daní za volbu vyprávění v první osobě je nemožnost pravdivě popsat případné zdařilé hodiny.

„Nahraďte slovesa v následujících větách vhodnými citoslovci,“ četla Marcela zadání dalšího cvičení. „Vzor: Žába skočila do vody. – Žába žbluňk do vody.“

„To je až nedůstojně lehké,“ řekl jsem. „Tak ať to odsejpá. Radku, začni.“

„Jelen skočil přes plot,“ přečetl Radek Zelený a zamyslel se. „Jelen žbluňk přes plot.“

Žákovská perlička. I naprosto nearogantní intelektuál se jen soucitně pousměje (pražský intelektuál bude nejspíš zdvořile předstírat, že nic neslyšel – jako když kupříkladu v jeho přítomnosti nějaký nevzdělaný nebožák nechtěně zkomolí jméno Jorge Luis Borges). Je mi to úplně jasné. Ještě jedna žákovská perlička – a už mi toho povrchního humoristu opravdu nikdo neodpáře.

Moje budoucí žačka se mi toho dopoledne nepřímo připomněla ještě dvakrát.

Nejdříve, když jsem o přestávce v rámci tzv. pedagogického dozoru bezcílně bloumal chodbou, objevil jsem na jedné z nástěnek Beátin starý výkres – pocházel z doby, kdy navštěvovala osmou třídu. Byla to zdařilá kresba uhlem, jejímž jediným námětem byla levá ruka, nepochybně její vlastní. Napadlo mě, že je mi podoba té dívky předváděna jaksi po kouscích, jako v onom obrazovém kvízu ve známé televizní soutěži; zatím jsem znal odraz části její tváře ve zpětném zrcátku a šest let starou kresbu její levé ruky – a přistihl jsem se, že ve mně roste jakási stupidní zvědavost.

A v půl druhé čekal před školou Král.

4

Seděl ve svém tyrkysovém audi. Řidiče jsem znal: byl to jeden z členů jeho ochranky. Agáta seděla vzadu a čelila poznámkám spolužáků, kteří v hojném počtu postávali kolem.

Vyšel mi s úsměvem naproti:

„Nazdárek. Jdete domů? Svezeme vás…“

Kývl jsem směrem ke školní jídelně:

„Jdu teprve na oběd.“

„Taky jedeme na oběd.“

Neříkal jsem nic.

„Co máte?“ prohodil Král.

„Rajskou,“ informoval ho jeden z hochů, kteří už byli po obědě.

„Blueee,“ udělala Agáta z vozu. „Blúúééé.“

Její imitace byla nepříjemně věrná.

„Agáto,“ napomenul ji Král se zamilovaným úsměvem a potom se znovu obrátil ke mně: „Víte co? Zvu vás!“

„Ale já rád rajskou,“ řekl jsem vesele.

Poprvé v životě jsem pochopil, jak se cítí sekretářka, kterou zve na oběd šéf.

„Vykašlete se na rajskou.“

Přátelsky se usmíval.

„Poprvé v životě jsem pochopil, jak se cítí sekretářka, kterou zve na oběd šéf…“

Řidič se maličko vyklonil ze svého sedadla:

„Jak?“

Koutky jeho úst pocukávaly v předtuše šťavnaté anekdoty. Jeho proměna v mého kamaráda na mě byla trochu rychlá.

„Blbě,“ řekl jsem.

„Jo tak. Jasně,“ řekl zklamaně.

„Ale to je přece něco docela jinýho!“ nesouhlasil Král, ale vsadil bych se, že mu to přirovnání ve skutečnosti zalichotilo.

„Opravdu?“

Pohlédl mi zpříma do očí:

„Samozřejmě.“

Rozhodil jsem rukama:

„Tak jo.“

Sedl jsem si dozadu k Agátě.

„Rajská! Bluuééé!“ udělala znovu.

„Bluuéééé!“ udělal Král.

„Bluuéé!“ udělal řidič.

A jelo se.

Jelo se docela pomalu, jako by mi chtěli poskytnout dostatek času, abych ocenil ten tichý silný motor, dokonalé pérování, sametově hebké čalounění celého interiéru a příjemný chládek klimatizace. Král však mé okouzlení zjevně neshledával dostatečně přesvědčivým, neboť považoval za nutné předvést mi také ještě mobilní telefon: v předstíraném rozčilení kamsi naléhavě volal, ale protože to dotyčný nebral, musel se spokojit s pouhým zavoláním manželce, kterou informoval o skutečnosti, že veze hosta.

„Prostři jeden příbor navíc,“ přikazoval vlídně, ale dobře slyšitelná – nechápavá a záhy i maličko nevrlá – reakce paní Králové smysl jeho telefonátu v době, kdy nás od jídelny v jejich bytě dělilo pár set metrů, zpochybnila dostatečně výmluvně.

Obědvali jsme s Králem sami, Agáta i řidič se kamsi vytratili. Rovněž po Beátě nebylo ani stopy, ale Král očividně necítil nejmenší potřebu její nepřítomnost nějak komentovat, takže jsem se neptal. Dva aperitivy mě sice dostatečně uvolnily, ale přesto jsem zůstával jaksi ve střehu. Král se po polévce na chvíli vzdálil a já si zatím z okna jídelny prohlédl zbývající část zahrady. I tady můj pohled narážel na podivné věci: byly tu pahýly diletantsky prořezaných keřů, hluboko propadlé, zarostlé záhony i zcela odkryté kořeny angreštů a rybízů. Vrcholem všeho bylo rozvalené bednění kompostu, na němž se vršila nevysvětlitelná směs větví, hlíny, lepenkových krabic, kamení a drátů.

„Váš zahradník je vrah,“ řekl jsem Královi, když se vrátil.

„Tenhle druh srandy,“ řekl nečekaně nepřátelsky, „nemám rád.“

Nechápal jsem to:

„Nerozumím…“

„Nevím, kdo vám co říkal,“ pronesl ledově. „V každym případě toho nechte.“

„Chtěl jsem jen říct, že ta zahrada –“

Zarazil mne pohledem. Ošklivým pohledem. O co tu proboha jde? říkal jsem si.

Napětí bylo nesnesitelné.

„Dobrá,“ řekl jsem.

Obezřele jsem volil slova:

„Jestli jsem se vás něčím dotkl, omlouvám se.“

Velkomyslně přikývl. Kdo si ksakru myslí, že je? Neubránil jsem se jisté hádavosti:

„Nechám tedy zahradu zahradou a omezím se výlučně na postřehy pedagogické,“ řekl jsem útočně. „Za prvé, já také čekávám na svou dceru před školou, ačkoli většina jejích spolužaček už dávno chodí domů sama, takže jsem ten poslední, kdo by neměl pro tento druh otcovské opatrnosti potřebné pochopení – ale čekat na ni v luxusní limuzíně je bez diskuse volovina. Už tak to díky vám nemá lehký a tím palácem na kolech jí to děláte ještě těžší. A za druhé, velkorysý otec je jistě veskrze sympatická postava, ale tou naprosto bezbřehou tolerancí a tím nekritickým zbožněním si u Agáty zaděláváte na stejný problémy, který – řekl bych – máte možná dneska s Beátou.“

Trochu jsem se zadýchal.

Zamyšleně mě pozoroval. Vyhodí mě? tázal jsem se v duchu.

„Možná jsem fakticky příliš měkkej,“ zauvažoval překvapivě klidně.

Pohlédl z okna. Nepochybně měl jakousi starost.

„Nemůže ale chodit sama. Pochopte jedno: když máte trochu prachy, lidi vám jenom trochu záviděj. – Ale když jste opravdu bohatej, máte bohužel i opravdový nepřátele.“

„Tomu bych věřil,“ řekl jsem smírně.

„Poslyšte,“ řekl náhle nezvykle tiše. „Vemte tu práci.“

A já na to:

„Tak dobrá.“

II

1

Samotný fakt, že Beáta trochu píše, mě nijak nepřekvapoval: každý z nás koneckonců jak známo trpí tím, že zanikne neoslyšen a nepostřehnut ve lhostejném vesmíru, což dokazuje nezadržitelný růst masové grafomanie mezi politiky, taxikáři, rodičkami, milenkami, vrahy, zloději, prostitutkami, prefekty, lékaři i pacienty (Milan Kundera). Navíc jsem věděl, že má za sebou první rok na filozofické fakultě (po úspěšném složení zkoušek v letním semestru ovšem studium na vlastní žádost přerušila), což je prostředí, kde – jak jsem měl příležitost sám poznat – se člověk psaním legitimuje; nepsat vůbec znamená vzbuzovat podezření, že jste se na školu dostali protekcí. Potud tedy bylo všechno v pořádku. Nechápal jsem ale, proč na Beátině psaní tolik záleží Královi, a jeho usilovný zájem o kurz creative writing jsem si dost dobře neuměl vysvětlit. Nadbíhal by takhle i učiteli houslí? říkal jsem si.

„Takže co se od tebe vlastně čeká?“ dotazovala se žena, když jsem se v neděli večer poprvé chystal do služby. Dcera mi přes mé protesty balila na cestu tři tvarohové buchty.

„To bych sám rád věděl,“ odpověděl jsem roztržitě, neboť jsem právě přemýšlel, co bych si asi tak měl s sebou vzít: Červený fix? Fotku Hemingwaye? „Že ji naučím psát… Jinými slovy zázrak.“

„Zázrak. Takže ji hodláš okouzlit?“

Navzdory svému škádlivému výrazu vypadala drobátko pochybovačně.

„Nehodlám ji okouzlit,“ pravil jsem naoko upjatě. „Já totiž mladé dívky okouzluji zcela bezděčně.“

„Ha, ha, ha,“ řekla dcera nesouhlasně, neboť i zcela nevinné poznámky na toto téma neměla ani trochu ráda. Na počátku onoho léta jí ještě nebylo devět.

Žena mlčela. Králova lukrativní nabídka ze mne sice na páteční večer a celou sobotu udělala mimořádně schopného a respektuhodného muže, ale nyní už byla neděle. Nebylo těžké uhodnout, jaká podoba možné ztráty ze zisku se jí honí hlavou.

„Kolikrát tam půjdeš?“ řekla dcera.

„Hodněkrát.“

Obrátil jsem se k ženě:

„Hodněkrát, neboť chudoba co prašivá psice již polehává na našem prahu…“

„Fakt jsme chudý?“ dotazovala se dcera s upřímným zájmem.

„Už jsi viděla bohatýho učitele?“ řekla žena.

Políbil jsem ji:

„Ale uvidíš.“

Jakmile jsem stanul před brankou Královy vily, posuvná vrata se také tentokrát hlučně otevřela. Zůstal jsem stát.

Oba obři na mě mávali ze zahrady dálkovým ovladačem:

„Nazdárek, učitelskej!“

„Nazdar, chlapci.“

„Tak pojď!“

„Ani náhodou!“ zavolal jsem rezolutně.

„Neboj, pojď!“ smáli se.

Nepohnul jsem se ani o centimetr. Vesele kleli.

Ten, který ve čtvrtek řídil Královo audi, mi nakonec přišel otevřít. Všiml jsem si, že má zarudlé a napuchlé oči.

„Zase se to v tom zámku kouslo,“ vysvětloval. Podal mi ruku: „Já jsem nějakej Petr. Říkají mi Petřík.“

Kývl jsem hlavou k místu, kde mě minule povalili:

„Myslím, že já už jsem se představil.“

Uniklo mu krátké zasmání.

„Dneska mě neztlučete?“ informoval jsem se.

Dostavil se i ten druhý.

„Prej jestli ho dneska neztlučeme…“ referoval mu Petřík rozjařeně.

„Dneska ne,“ smál se druhý. Jmenuje se prý Jirka, ale všichni mu říkají Jiřík. S očima na tom byl ještě hůř než Petřík.

„Koho jste oplakávali?“ zeptal jsem se. „Umřel snad Arnold Schwarzenegger?“

Vyšlo najevo, že oba hoši soutěžili, kdo vydrží déle zavřený v autě, vystříkaném předtím slzným plynem. Jiřík vyhrál.

Z terasy se vyklonil Král:

„Pojďte dál!“ zavolal a znovu zmizel.

„Tak běž,“ propustili mě.

„A co osobní prohlídka?“

„Běž,“ postrkovali mě. „Spěchá na tenis.“

„Vaše lehkomyslnost je zarážející: Co když mám v ukazovátku semtex?“ Hýkali smíchy. Jiřík si trochu posmrkal sako.

Tak alespoň tyhle idioty mám snad z krku, pomyslel jsem si.

Trochu naivně jsem očekával, že můj nástup do služby bude mít ne snad přímo protokolární, ale alespoň jistý oficiální ráz – ale nakonec se ono předpokládané uvedení do funkce (dá-li se o něm v tomto případě vůbec mluvit) odehrálo poněkud chvatně a poněkud málo důstojně; Král se ve spěchu převlékal na tenis a veškeré instrukce mi uděloval na cestě mezi ložnicí a koupelnou.

„Beáta je u sebe – řekl jsem jí, že budete začínat v šest. Teď je půl pryč, manželka vám v kuchyni udělá kafe.“

Sešlapal na zem slipy, které měl na sobě, a nahý odběhl do koupelny. Dveře nechal dokořán. Zaznamenal jsem, že moje tradiční nechuť k sebevědomým nahým mužům od dob vojenské prezenční služby ještě vzrostla.

„Vyřídíte jí, že trvám na tom, abyste teď ze začátku zůstávali doma – to kdyby chtěla jít někam ven…“

„Dobře.“

„Za dvě hodiny budu dávno zpátky. Když to nestihnu, počkáte.“

Znělo to příkře. Veškerou vlídnost jako by vyčerpal při našich předchozích dvou schůzkách.

„Dobře.“

Oblékl si zelenobílé tričko s límečkem. Konečně na mě pohlédl:

„Jak jsem vám říkal: Má tvůrčí krizi. Nebudete to mít lehký. Nesmíte se nechat odradit.“

Natáhl si bílé ponožky Adidas – na každé byly tři zelené proužky:

„Už jsem měl dávno být na kurtu.“

Nemohl jsem se zbavit pocitu, že mu ten nedostatek času přišel vhod. Všechny ty krátké úsečné povely pouze skrývaly jakousi neznámou nejistotu. To jsem ostatně také vídával na vojně.

„ODS Open Cup?“ prohodil jsem žertovně.

„Ten je až v prosinci. V hale,“ vysvětlil mi. Samolibě se usmál: „Dneska hraju s Petrem Čermákem.“

Aktivnost básnického slova nesmí být ovšem vykládána tak že by básnictví slovem vytvářelo skutečnost novou, svébytnou a umělou, jak se někdy z nedorozumění tvrdí. Skutečnost opravdová je jenom jedna.

— Jan Mukařovský, Studie z poetiky

Několik dlouhých minut jsem seděl v kuchyni zcela sám. Potom se dostavila paní Králová:

„S mlíkem, nebo bez?“ zeptala se stroze – očividně dostala také instrukce. Připadal jsem si jako opravář televizorů.

„Bez mléka, děkuji.“

„Jak to můžete pít černý?“ řekla vyčítavě. Sama si udělala bílou.

Pokrčil jsem omluvně rameny a nabídl jsem jí buchtu – skutečnost, že jsem si s sebou přinesl tři tvarohové buchty, ji nečekaně rozradostnila. Začala se na dceru vyptávat: Zabalila mi je sama? Úplně sama? Co přitom říkala? Čí to byl vlastně nápad? Vážně její?

Jsem na podobné otázky zvyklý od obou svých babiček, takže se mi na ně daří odpovídat – nebude-li to znít příliš domýšlivě – bez všech těch obvyklých generačních grimas. Mému sblížení s paní Královou to pochopitelně prospělo.

„Andílek,“ řekla nakonec s upřímným dojetím.

Vzdychla.

Nebylo pochyb, že už myslí na cosi jiného.

Ukázala směrem ke stropu:

„Něco vám řeknu – je jí skoro dvacet. Měla by chodit do práce,“ řekla vážně. „A za druhý by se potřebovala vdát.“

Případným dalším úvahám o tom, co potřebují dvacetileté, vzápětí zamezil příchod třináctileté Agáty. V puse měla lízátko.

„Jé,“ mlaskla potěšeně, leč bez pozdravu. „Vy už tu jste?“

„Ano. Už tu jsem.“

„Pozdrav laskavě,“ řekla paní Králová. „A zuj se.“

Agáta odkopla tenisky do kouta a lízátko přilepila na Magazín Blesku, který ležel přede mnou na stole. Poté přešla bosa k lednici, kopírujíc během chůze vzorek na dlaždicích. Z lednice vytáhla plastikovou láhev Coca-Coly a obrovské rajče, které si celé strčila do úst – podle očekávání jí z obou koutků začala prýštit šťáva plná žlutých zrníček.

„Agáto,“ řekla paní Králová.

Agáta se zahihňala, zakuckala a začala se dusit – zrudla, vypoulila strašlivě oči a svezla se mi k nohám s výmluvnými posunky; uposlechl jsem a plochou dlaní jsem ji několikrát udeřil do kostnatého hrudníku. Nabrala dech:

„Děkan.“

Oči měla plné slz.

„Na tohle já nemám nervy,“ řekla paní Králová. Na odchodu z kuchyně mi věnovala smutný pohled.

„Co jí zas je?“ pravila vyčítavě Agáta.

Neubránil jsem se úsměvu, přestože jsem věděl, že si můj učitelský úsměv vyloží jako souhlas, ne-li dokonce povzbuzení.

Potvrdilo se to vzápětí:

„Jak s Beátou vycházíš?“ zeptal jsem se. Prováděla právě jakési protahovací cvičení.

„Jaký šrouby?“ řekla bez zájmu, předstírajíc hluchotu.

Zopakoval jsem rezignovaně svou otázku.

Pohlédla na mě s opovržlivým údivem:

„Jak s ní asi tak můžu vycházet, když se mnou už tejden nemluví?“

„Ona s tebou nemluví?“

„Nemluví s nikým…“ hájila se.

No pomáhej pánbůh, pomyslel jsem si.

„Proč nemluví?“

Evidentně chtěla cosi říct, ale nakonec se jenom ušklíbla:

„Protože je to kráva.“

2

Když jsem pár minut po šesté stoupal po mramorovém schodišti do Beátina podkroví, přistihl jsem se, že mám slabou trému. (Bylo to mírně překvapující, za dob svých učitelských začátků jsem sice – jako snad každý – trému párkrát měl, ale nyní jsem vstupoval do nejrůznějších tříd šestadvacetkrát týdně a na nějakou nervozitu jsem si přitom ani nevzpomněl.) Schodiště ústilo do prosluněného mezaninu s malou zimní zahradou, kde kdosi pomocí tří proutěných křesel, stolku a rozkošné stolní lampičky s růžovým hedvábným potahem a třásněmi vytvořil velmi útulné zákoutí. Už jen konvička s kávou a dva šálky – a tichý hovor o literatuře může začít, říkal jsem si. Na dveřích do Beátina budoáru byla velká obdélníková samolepka s nápisem PRIVATE a asi tucet starých vodových obtisků s portréty různých hudebních skupin, přičemž četné rýhy na mnoha z nich svědčily o marných pokusech je seškrábat. Když jsem se ani po třetím zaklepání nedočkal žádné slyšitelné výzvy, se slovy Mohu dál? jsem vstoupil.

V pokoji panovalo dusné a temné přítmí, neboť brokátové závěsy na oknech propouštěly opravdu jen minimum světla. Chvíli mi proto trvalo, než jsem se zorientoval: celou místnost rozdělovala dlouhá, asi půldruhého metru vysoká knihovna, která vybíhala z protější stěny a přímo proti vstupním dveřím byla po způsobu lodních přídí zakončena barevnou dřevěnou figurou mořské panny, jejíž poněkud expresivně vztyčené paže sloužily jako šatní věšák. V menší části pokoje byl jednoduchý pracovní kout s psacím stolem, zavaleným knihami a papíry. Zbylým dvěma třetinám dominovala originální rohová sedací sestava, zahrnující dvě obrovské amorfní hromady jakýchsi buřtovitých polštářů, dva nízké, už napohled vratké kožené taburety a jedno autentické zubařské křeslo. Roli tradičního konferenčního stolku zajímavě suplovala polovina ropného barelu firmy Texaco, stojící uprostřed čtvercového koberečku s orientálními vzory. V rozích stěn byly zavěšené velké černé reproduktory a mezi zatemněnými okny visela polystyrénová deska se spoustou ručně psaných poznámek a výstřižků z revue Vokno. Povlečení rozestlané postele, v níž čelem ke zdi ležela Beáta, bylo ovšem smutně tuctové.

„Nazdárek. Tak jsem tady. Jinými slovy: právě do tvého studentského pokojíku – mimochodem velice osobitého – vstoupilo ryzí, nefalšované umění.“

Žádná reakce. Přelétl jsem znovu očima celý interiér:

„Dobře: tak tedy měšťácké umění.“

Nic.

„Nedá se nic dělat,“ řekl jsem, „– když se ti nepodařilo mě přejet…“

Světlé vlasy na polštáři se nepohnuly ani o milimetr. Není hluchá? napadlo mě. To by mi snad probůh řekli. Chvíli jsem přemítal, kam bude nejlepší se posadit, a nakonec jsem se opatrně sesunul na hromadu zmíněných buřtových polštářů, abych v příštím okamžiku zděšeně zaznamenal, že jsou naplněny vodou: měkká hmota si okamžitě přivlastnila mé těžiště a několikrát se plavně přelila a následně mi vnutila polohu Goyovy Nahé Maji.

„To není křeslo. To je bažina…“

První pokus o vyproštění skončil v poloze Zavražděný Marat.

Ticho přerušovalo jen mé vlastní funění. Napodruhé se to podařilo. Sedl jsem si na tvrdý okraj zubařského křesla:

„Tak dobře: žerty stranou.“

Chvíli jsem přemýšlel.

„Promluvme si na rovinu. Otec mi říkal, že trochu píšeš, a ptal se mne, zda bych byl ochoten si o tom s tebou párkrát týdně povídat. Vysvětloval jsem mu, že opravdu nemám času nazbyt a že jsem navíc vůči podobným kurzům trochu skeptický. Jestliže jsem jeho návrh nakonec přijal, bylo to především proto, že mi nabídl – alespoň z mého pohledu – hodně peněz.“

Zdálo se mi, jako by kývla.

„Zároveň jsem se ale nemohl zbavit dojmu, že mu na tvém psaní z nějakého důvodu velmi záleží. Tvrdil mi sice, že nějaký takový literárně stylistický kurz je prý tvým tajným přáním, ale já si upřímně řečeno už asi tři minuty kladu otázku, nakolik se ve skrytých přáních své starší dcery doopravdy vyzná…“

Mlčela. Její hlava spočívala bez hnutí na polštáři. Do mé skládanky (kromě té záplavy světlých vlasů) nepřibyl dosud jediný nový obrázek.

„Mám odejít?“ zeptal jsem se.

Žádná odpověď.

„Odmítám totiž kohokoli do čehokoli nutit…“

Nic.

„Odejdu. Obejdu se bez těch peněz. Budu prostě dál jíst lunchmeat k nedělnímu obědu. Vlastně zbožňuju lunchmeat.“

A rajskou, vzpomněl jsem si.

„Obejda odejde,“ řekl jsem už spíše pro sebe.

Absence jakékoli její reakce mne nicméně nemálo znervózňovala. Vzpomněl jsem si na Krále a jeho nedejte se odradit. Předklonil jsem se směrem k vlasům (jedná se o takzvaný ofenzivní pedagogický předklon):

„Poslyš, Beáto,“ řekl jsem s jistou naléhavostí, „já jsem devět let ženatej – a jestli něco skutečně nesnáším, pak jsou to takovýhle teatrální okázalý scény. Co kdybychom jednoduše rozhrnuli všechny ty závěsy, pustili sem pro změnu trochu vzduchu a světla a zkusili si chvíli v klidu nezávazně popovídat? Anebo –,“ nadchl jsem se okamžitým nápadem, „– co kdybychom tuto působivou kombinaci stomatologické ordinace a ropného skladiště úplně opustili a přesunuli se na chvíli do těch optimistických proutěných křesílek tam na mezipatře?“

Kdosi vstoupil. Podrážděně jsem zamžoural do obdélníku světla.

„Nerušim?“ otázala se zdvořile Agáta. „Proč tu sedíte potmě?“

„Rušíš!“ Poprvé v tomto domě jsem zvýšil hlas. „Promiň, ale budeš nás muset nechat o samotě!“

Uraženě pohodila ofinou a třískla za sebou dveřmi.

„Přeslechl jsem tvou odpověď,“ řekl jsem Beátě co možná vlídně.

Hrách o stěnu.

„Beáto, prosím tě.“ Trpělivost, s níž jsem hovořil, mne již stála nemalé úsilí. „Nemůžeme to jenom zkusit? Nemůžeme tvému otci prostě zkusit vyhovět? Uvidíme – třeba to k něčemu bude…“

A ještě jsem říkal:

„Nejde přece probůh o žádné doučování – tak proč si to vzájemně komplikovat?“

A taky:

„Jediné, co potřebujeme, je troška tvojí dobrý vůle.“

A ještě:

„Slibuju ti, že se úplně obejdeme bez sešitu…“

Dokonce jsem ji – pod vlivem filmů odehrávajících se v prostředí psychiatrických klinik – zkusil vyprovokovat:

„Trochu se ti mastí vlasy – všimla sis?“

Ležela jako mrtvá.

Rezignovaně jsem se zvrátil nazpět do zubařského křesla.

„Prokrista,“ vzdychl jsem hlasitě, „tohle teda budou těžce vydělaný peníze.“

Vztyčila se na loktech a obrátila ke mně kamenný obličej:

„To si teda piš!“ zasyčela s neskrývanou apatií.

Tak si to teda píšu.

Z ničeho nic začala marodit a postonávat, chřadla a hynula a hubla a bledla, truchlila a vzdychala.

— Karel Čapek, O princezně solimánské

Musím přiznat, že Beátin náhlý výbuch mne na dlouhé minuty ochromil: nejsa schopen nějakého souvislejšího smysluplného projevu, beze slova jsem očima bloumal přítmím pokoje.

Teprve až pocit dotčenosti, do něhož jsem se s trochou nezbytného pokrytectví sám vmanipuloval (Co si ta holka o sobě vůbec myslí?), mi posléze umožnil, abych se přece jen trochu zkonsolidoval – nejsem koneckonců žádný zenbuddhista, abych si půldruhé hodiny vystačil potmě jenom s vlastními a navíc nikterak povzbudivými myšlenkami.

Ještě z toho bude prima historka, utěšoval jsem se unaveně.

„Hele,“ řekl jsem, „nemůžeme pustit aspoň rádio?“

Víceméně jsem se už smířil s tím, že každá moje replika se bez užitku ztratí v potemnělém prostoru.

„Nebo magneťák? Ticho je sice lék, ale na druhé straně se člověk nemusí hned předávkovat… Co kdybych šel udělat jahodový koktejl – ten, co jsem v něm ve čtvrtek seděl u vás na terase? Byl skvělý – olízl jsem si doma rozkrok.“

Tentokrát jí proti její vůli uniklo slyšitelné uchechtnutí. O to zarytější bylo pak její mlčení.

Stejně tě dostanu, mrcho, říkal jsem si. Docházela mi ale inspirace.

„Nebo co kdybych vyluxoval?“ navrhl jsem ve tři čtvrtě na sedm.

V sedm jsem řekl:

„Jenom jsem se tak ptal – aby řeč nestála…“

Po půl osmé odhodila pokrývku. Čekal jsem, co bude, ale zůstala dál ležet – zřejmě už nevydržela to horko. Naprostá lhostejnost, s níž na mne vystrkovala zadek v krajkových kalhotkách, byla urážlivá. Měl jsem pocit, že přímo fyzicky cítím posuny odehrávající se v dané chvíli v mém sociálním cítění.

„Fajn,“ řekl jsem. „Jenom se osprchnu a hned jsem u tebe.“

Vůbec to nevyznělo tak, jak jsem chtěl.

Už jsem raději neříkal nic.

V sedm padesát čtyři jsem se bez pozdravu zdvihl a sešel jsem dolů. Král přijel vzápětí – byl celý rudý a z jeho dechu bylo slabě cítit pivo. Manželka od něho odebírala propocené svršky.

„Tak jak to šlo?“ zahalasil bodře, ale už mě nemohl oklamat.

„Nešlo to vůbec.“

Najednou vypadal polekaně:

„Jak – vůbec?“

„Prostě vůbec.“

„Byli doma?“ řekl Král podezíravě. Otázka platila manželce. Přikývla.

„Končím,“ řekl jsem.

„Končíte?“ řekl Král posměšně. „Ještě jste ani nezačal…“

Neměl jsem sílu nechat se vtáhnout do nějaké diskuse.

„Nestačím na to.“

„Proč to hned vzdávat?“

„Proč? Protože jsem z ní za dvě hodiny dostal jednu větu.“

Moje slova měla na manžele Královy nepředvídaný účinek.

„Cože?“ řekl Král. „Ona promluvila?“

„Co říkala?“ řekla paní Králová, jako když se předtím vyptávala na mou dceru. Nyní byl ovšem její zájem ještě o poznání větší.

„Že to s ní budu mít těžké – volně parafrázováno.“

Manželé si vyměnili pohledy.

„Nahlas?“ informoval se Král.

„Cože?“

„Jestli to řekla nahlas?“

„Ano. Nahlas. A úplně sama.“

Nepochopil.

„Pojďte se mnou,“ poručil mi radostně a odvlekl mne do své krásné pracovny, kde mi v hotovosti vyplatil deset tisíc korun jako zálohu na červenec.

„Uvidíte, že se to poddá!“ ujistil mě.

Přednedávnem jsem v Lidových novinách narazil na rozhovor s hercem Národního divadla Borisem Rösnerem – na otázku, co považuje za svůj dosavadní největší úspěch, odpověděl: Já za svůj největší životní úspěch považuji to, že mám zdravou, chytrou, pěknou osmnáctiletou dceru.

A ne snad?

III

1

Ještě toho večera jsem se snažil celou situaci nějak reflektovat, ale nevzpomínám si, že bych se byl dobral něčeho podstatného.

Ráno se v kabinetě dveře nezavřely.

Jako první přiběhl kolega Stříbrný, osmnáctiletý absolvent gymnázia.

Zajíkavě nás informoval, že je na útěku před deváťáky, a s výrazem štvané laně nás žádal, zda bychom mu neposkytli do zvonění azyl. Za dveřmi kabinetu bylo slyšet zvolna se vzdalující hluk rozlícené tlupy.

„Stříbrnej, neser!“ vykřikl kdosi do dupotu nohou.

Tak to vidíte, říkal jeho pohled. Navzdory svému mládí působil vyčerpaně.

„Nesmíš si je tolik pouštět k tělu,“ nabádali ho ostatní přátelsky.

Pokýval smutně hlavou:

„To mi říkají všichni – ale jak se to dělá?“

Odpovědi se ovšem nedočkal, protože přišla nahněvaná kolegyně Trakařová, aby si u kolegyně Chvátalové-Sukové upřesnila některé informace ohledně zítřejšího výchovného koncertu.

Chvátalová-Suková však v kabinetě nebyla.

„Kde je – naše umělkyně?“

„V ředitelně.“

„Co tam s ním pořád dělá – souloží?“ zasmála se.

Světlana Trakařová si jako jedna z mála učitelek opravdu uvědomovala, jak obrovský a zároveň nebezpečný je onen dluh, který nám komunistické školství (se svým pokryteckým puritánstvím zvaným socialistická morálka) zanechalo v oblasti sexuální výchovy – a jeho odstranění či alespoň podstatné snížení pochopila jako své životní poslání. Je třeba říci, že byla pro tento nelehký úkol mimořádně dobře disponována, neboť na rozdíl od zatvrzelých konzervativců typu Jaromíra Nadaného (jehož zpátečnické stanovisko nejlépe charakterizuje slavný výrok, že dokonce ani případné prvenství České republiky v počtu nakažených mladistvých ho nepřinutí probírat s dětmi autoerotickou pomůcku Lačná ústa) žádný falešný ostych necítila a naprostá otevřenost, s níž během výuky předmětu rodinná výchova přistupovala k tématům ještě donedávna tabuizovaným, jí naopak přinášela jisté potěšení.

Onoho pondělního rána držela v podpaží balíček asi dvou set čerstvě ofocených kopií průřezu vaginou (nepamatuji se přesně – mohl to být i průřez dělohou), ve kterých její žáci při prověrkách popisovali jednotlivé části. Tento způsob zkoušení vychází z osvědčeného principu slepých zeměpisných map, přičemž jediný rozdíl je snad jen v tom, že například místo Štiavnické vrchy napíšete stydké pysky.

„Věřili byste, že v sedmé třídě devět kluků z deseti nenajde poštěváček?“ vykládala nám ohromeně.

„Ale jak?“ opakoval zoufale kolega Stříbrný.

Naštěstí byl hlavním předmětem Světlanina ranního zájmu přece jen onen již zmíněný výchovný koncert.

„Proč musíme na výchovný koncert čtyřikrát měsíčně?“ rozčilovala se. „Jednou ročně by bylo ažaž…“

„Protože hudba,“ pravil líbezně Jaromír, „je jazyk srdce.“

Nebylo mi bohužel přáno vyslechnout své kolegy až do konce, neboť jsem byl krátce po Světlanině příchodu hospodářkou školy povolán k řediteli – dovedu si představit vaše případné námitky, ale přece jsem nikdy netvrdil, že každý dialog, který čtete, je notářsky ověřeným magnetofonovým záznamem. Autor stylizuje své příběhy tak, aby čtenář vytušil, že jejich hrdinou je sám spisovatel, že jsou to přesně popsané jeho konflikty, ale zároveň nás znejisťuje „vymýšlením“, fiktivností, zřejmou nadsázkou, aby toto ztotožnění nebylo možné bez rizika omylu potvrdit. (Milan Jungmann o Rudolfu Slobodovi)

Ředitel se tentokrát na ryby zřejmě nechystal, neboť měl na sobě parádní vycházkovou uniformu desátníka J. Q. Adamse.

(Napadá mne, že po tom, co jsem uvedl výše, by možná bylo dobré zdůraznit, že jde opravdu o nesmyšlené jméno.)

„Nesete mi výpověď?“ pravil ihned, jakmile jsem vstoupil do oné prodejny elektrospotřebičů, jíž někteří mí kolegové (z důvodů, po nichž raději nepátrám) stále ještě říkali ředitelna. Nezáleželo ani zbla na tom, že mne sám povolal, a že musel tudíž nejlépe vědět, proč přicházím – kladl tuto otázku každému vstupujícímu učiteli naprosto automaticky, aby tak dal najevo, že jeho škola Vladislava Vančury s eventuálním odchodem dotyčného učitele nestojí ani nepadá, neboť před jejími vraty stojí desítky jiných a – rozumělo se samo sebou – lepších.

„Posaďte se.“

Zůstal jsem stát, neboť jsem toužil odbýt tuto návštěvu co nejrychleji. Naše nepřátelství nabylo již dávno zcela otevřené podoby, takže ani desátníku J. Q. Adamsovi na tom nepřišlo nic divného.

„Ten váš projev k Vančurovi –,“ řekl zamyšleně. Snažil se ho najít na stole, ale značný počet soutěžících kuponů, časopisů Annonce a propozic ke hře Vlož 100 – vyhraj 1 000 000! mu hledání právě neusnadňoval.

„Mám dojem, že je pod tou plechovou krabicí s třpytkami,“ pomohl jsem mu. Opravdu tam byl.

„Nelíbí se mně,“ řekl rovnou.

„To rád slyším,“ řekl jsem. „Mohlo by to znamenat, že je opravdu dobrý.“

„Není dobrý!“

„Proč?“

„Je moc o Vančurovi.“

Bylo všeobecně známo, že jméno onoho levicového intelektuála v názvu školy je trnem v ředitelově oku.

„Chápu.“

„Přepíšete ho.“

„Předpokládám, že to byla otázka. Odpověď zní ne.“

Pohlédl na krabice s televizory, videorekordéry a mikrovlnnými troubami, které byly naskládány podél zdi, jako by tyto prokazatelně obchodní úspěchy byly důkazem jeho literárněhistorické kvalifikace:

„Napíšu si ho sám!“

„Památník národního písemnictví vás zažaluje,“ upozornil jsem ho.

Pokrčil rameny:

„Prémie ani osobní ohodnocení nedostanete.“

„A když přinesu žížaly?“

Podle očekávání mne vyhodil.

Z „ředitelny“.

Peníze mi sice díky Královi nescházely, ale jako obvykle šlo o princip. Odpoledne jsem proto sepsal poněkud emotivně zabarvenou stížnost (… rozdělování osobních odměn a příplatků se v rukou ředitele Naskočila stává stále častěji nástrojem, s jehož pomocí si vyřizuje spory s oponenty…), kterou jsem doporučeně zaslal PaedDr. Jiřímu Najmonovi, řediteli Školského úřadu Praha 5, Na Valentince 5. Z jeho odpovědi vyjímám v doslovném znění:

Při jednání s panem ředitelem Naskočilem ohledně Vaší stížnosti mi bylo sděleno následovné. Při stanovování odměn a osobních příplatků, které jsou nenárokové, stanovil pan ředitel kritéria, kterými se řídil. S nimi byl seznámen ped. sbor. Je v plné kompetenci pana ředitele, aby rozhodl a ohodnotil pedagogické pracovníky. ŠÚ těžko může od stolu rozdělovat nenárokové finanční prostředky, když nezná práci jednotlivých učitelů. Dle sdělení pana ředitele jste zřejmě nesplňoval ona stanovená kritéria.

S pozdravem.

Zdařilá oslava (Zbraslavské noviny 7/1992, str. 2)

Padesáté výročí tragické smrti velkého českého spisovatele Vladislava Vančury, popraveného před padesáti lety německým gestapem, si na vzpomínkové slavnosti připomněli také žáci Základní školy Vladislava Vančury. Ředitel školy pan Naskočil ve svém projevu vyzdvihl rozhodující význam Američanů při osvobození naší vlasti sovětskou armádou a o kulturní program se jako vždy postaral školní pěvecký sbor pod vedením paní učitelky Chvátalové-Sukové. Největší ohlas měla už tradičně oblíbená polka zbraslavského skladatele Jaromíra Vejvody Škoda lásky, kterou členové pěveckého sboru zazpívali ve světoznámé anglické verzi Roll on the barrels. Skutečným vrcholem zdařilé oslavy bylo však závěrečné vystoupení členů místní pobočky Military Car Clubu, kterého se s americkým armádním vozem značky Jeep zúčastnil také pan ředitel Naskočil.

Já myslím, že naše školství se pěkně probouzí.

— Petr Piťha

2

Domů jsem šel společně s Jaromírem.

„Neměl jsi někdy na češtinu Beátu Královou?“ zeptal jsem se ho přímo. „Tak před šesti, před osmi lety?“

„Měl,“ řekl bez dlouhého vzpomínání.

„Jak se učila? Jako Agáta?“

„Vůbec ne,“ řekl Jaromír. „To byla jedničkářka.“

U Belvederu se odpojil. Pokračoval jsem k horní škole, abych vyzvedl dceru. Mohla mimochodem chodit případně i do školy dolní, kde jsem učil já, ale chtěli jsme ji se ženou alespoň na ony první čtyři roky ušetřit nelehkého údělu učitelského dítěte. (Dnes – psáno v lednu 1994 – chodí už do čtvrté třídy a od září by měla pokračovat dole, ale přestože tam už neučím, bude muset kvůli tatínkovu psaní dojíždět, chuděrka, až do Chuchle.)

Viděla mě už z dálky a rozběhla se mi naproti. (Ano, i mně je jasné, že devítiletá dívenka běžící – s rozkývanými culíčky a taškou na zádech – v ústrety milovanému tatíčkovi je obraz z hlediska literárního řemesla hodně problematický, ale bohužel na něm musím trvat, protože mi občas připadá, že s celým příběhem jakýmsi podivuhodným způsobem nepřímo souvisí.)

„Ahoj,“ políbila mě.

Dosud se za mě nestydí.

Sundal jsem jí z útlých ramínek náklad učebnic:

„Ahoj.“

V jejích hnědých očích se ironicky zablýsklo:

„Zajímá tě asi, jak jsem prožila den?“

Bylo jasné, na co naráží: jako odborník jsem pochopitelně věděl, že obligátní rodičovská otázka Co bylo ve škole? je pedagogickou i psychologickou chybou, neboť nepřípustně zužuje bohatou pestrost života na školní výuku – ale na druhé straně jsem si až dosud nikdy nedal tu práci, abych pedagogicky i psychologicky sice správnou, leč neustálým opakováním poněkud monotónní otázku Jak jsi prožila den? rozšířil o několik alespoň zdánlivě odlišných variant.

„Opravdu mě to zajímá,“ řekl jsem s provinilým úsměvem.

Hleděla na mě zkoumavě.

„Co Říha – ještě pořád tě miluje?“ řekl jsem. „Nebo tě snad podvádí s želvou Ninja?“

Obrátila své hnědé oči v sloup, ale vzala mě za ruku. Přizpůsobil jsem svůj krok jejímu.

„Co oběd?“ řekl jsem. „Kdy zas budu psát nějakou petici?“

„Koprovka,“ řekla stručně. „Šlo to.“

Uvažoval jsem, jestli by náš rozhovor neměl mít trochu poetičtější dimenzi. Po chvíli jsem řekl:

„Napadlo tě někdy, že prázdniny mají vůni?“

Podezíravě ke mně otočila hlavu. Něco v mém obličeji mě zřejmě zradilo, protože řekla:

„Nemusíš se snažit – stejně vím, že doopravdy tě zajímaj jenom známky.“

Ihned využila své momentální převahy (v tom je po mamince):

„Koupila jsem si Bravíčko – neva?“

Zaváhal jsem.

„Neva,“ řekl jsem nepříliš upřímně. „Je to tvoje kapesné.“

„Jsou tam i písničky v angličtině,“ pravila v průhledné snaze poukázat na poznávací hodnoty inkriminovaného časopisu.

Připomněl jsem si prostřední dvoustranu Láska, sex a něžnosti, která mne minule nepatrně rozčílila.

„Mimo jiné,“ řekl jsem útočně.

Zčervenala jako pivoňka.

Šat, jenž navždy zůstane, zadoufal jsem v duchu. Rozhodl jsem se ji déle netrápit.

„Jackson spadnul z druhýho místa až na devátý,“ informovala mě rychle.

Zhrozil jsem se:

„A to mi říkáš jen tak?! Můj život tím úplně ztrácí smysl! – Co tvůj?“

„A tohle mně právě strašně vadí,“ řekla. Pohotovost, s jakou přešla z obrany do útoku, mi znovu připomněla její matku. „Že si ze mě pořád děláš jenom srandu…“

Jsem blázen do Michaela Jacksona a chtěla bych si dopisovat s černochem, který je mu podobný (i nemusí). Je mi 12 let.

— Michaela Lipajevová, Sartoriova 29, 169 00 Praha 6.
BRAVO

Než jsem odešel k Beátě, probral jsem své staré výpisky a poznámky a pár věcí jsem si vzal s sebou.

Král ani Králová nebyli doma. Kafe mi nápadně neochotně udělala Agáta.

„Co je novýho?“ řekl jsem.

„Ostříhali holýho!“ odsekla drze.

„A kromě toho,“ řekl jsem, „spadl Michael Jackson z druhýho až na devátý!“

„A co má bejt?“ pravila Agáta a třískla za sebou dveřmi.

Tak to bychom měli, pomyslel jsem si. A teďka tu druhou.

3

Ani tentokrát na klepání nereagovala.

Pokoj ani Beátina poloha nedoznaly oproti včerejšku nijakých změn, jen panující šero bylo vzhledem k zatažené obloze o poznání hlubší. Přešel jsem k psacímu stolu a beze slova jsem rozsvítil malou lampičku s halogenovou zářivkou. Otáčecí pojízdnou židli, zasunutou pod stolem, jsem odtlačil až k naftovému barelu a pohodil na něj desky s poznámkami. Maličko to zadunělo a Beátina hlava sebou na polštáři postřehnutelně trhla. Ještě žije, pomyslel jsem si. Neviděl jsem jediný důvod, proč bych tu rozmazlenou primadonu měl jakkoli šetřit.

Lekci jsem zahájil Radami pro nastávající spisovatele A. P. Čechova:

„Státi se spisovatelem je velmi lehko. Není mrzáka, který by nenašel sobě rovného, a není nesmyslu, který by nenašel vhodného čtenáře,“ četl jsem. „A proto neklesej na mysli… Polož před sebe papír, vezmi do ruky pero, a podráždiv zaujatou mysl, rychle piš. Piš, o čem chceš: o suchých švestkách, o počasí, o hodinové ručičce, loňském sněhu… Když jsi napsal, vezmi rukopis do ruky, a cítě v žilách posvátné chvění, jdi do redakce. Potom lež doma na divaně, plivej na strop a kochej se sny…“

Odmlčel jsem se.

„Předpokládám tudíž, že už jsi něco napsala?“ řekl jsem jízlivě.

Dál ležela bez hnutí.

„Dáš mi to přečíst?“

Nic.

„Škoda,“ řekl jsem. „Proust říká, že člověk by měl znát spisovatele jedině podle jeho knih, a nikoli osobně. Nikdo by nenašel tvora méně podobného jeho knihám, domýšlivějšího, strojeněji velebného a obtížnějšího společníka, píše doslova. – Obávám se, že to platí o nás obou…“

Najednou se vedle barelu objevil její bledý, strhaný obličej.

„Polib si prdel,“ pravila pomalu se vzornou výslovností.

Zbývajících sto patnáct minut už neřekla nic.

Pokud jde o mne, normálně (dá-li se to tak nazvat) jsem za jejími zády pokračoval v přednášce podle původního plánu:

Seznámil jsem ji se svým asi šest let starým, nicméně stále mimořádně objevným rozborem Dámy s psíčkem, který jsem posléze použil jako ideální odrazový můstek pro efektní, avšak zároveň i erudované odhalení naprosto všech klíčových tajemství povídkového žánru. Přestože v mém hlasu byla až do konce přítomna ona známá křečovitá důstojnost řečníků, kteří musí dokončit svůj proslov, jakkoli vidí, že je nikdo neposlouchá, nepřestával jsem být přesvědčen, že vnímán kupodivu jsem – šlo zřejmě o podobný druh iracionálního přesvědčení, jako když žena ve třetím měsíci hovoří k prokazatelně hluchému embryu, namlouvajíc přitom sobě i manželovi, že jejich Davídek či Jituška to docela určitě slyší.

Když jsem si dneska při přepisování výše uvedených řádek znovu vybavil svůj tehdejší osamělý monolog, napadl mě ještě jiný příměr: vždyť je to vlastně to samé jako psaní – to přece také posílám věty kamsi do tmy… (Tím si rozhodně nestěžuji; je to koneckonců pořád lepší, než mít při psaní před sebou nedej bože obličej nějakého Jaromíra Slomka.)

V rovných osm jsem složil poznámky a sešel dolů. Král vyšel ze své pracovny. Měl pytlíky pod očima.

„Šlo to skvěle,“ předešel jsem jeho otázku. „Řekla mi, abych si políbil prdel.“

Potěšeně se zasmál.

„Nahlas,“ doplnil jsem. „Kolik dostanu?“

Tentokrát mu to došlo.

„Chtěl bych s váma mluvit,“ požádal jsem ho.

Pokynul mi směrem do pracovny.

Paní Králová nás provázela starostlivým pohledem.

Bezútěšnost půlmetrové hromady lejster na dubovém psacím stole nezmírnila ani ta nádherná zlatá lampa. Král přistoupil k baru a známá vůně kožených křesel se smísila s vůní dvanáctileté skotské Glen Deveron. Nemínil jsem se ale nechat ukolébat:

„Zrekapitulujme si to,“ řekl jsem odhodlaně. „Včera a dnes jsem tu strávil celkem čtyři hodiny.“

Vyčkával.

„Během oněch čtyř hodin promluvila vaše dcera přesně dvakrát. Celkem řekla šest slov.“

Nechal jsem to vyznít.

„To je v pořádku,“ řekl Král jakoby netrpělivě. „Všecko přijde.“

Předklonil jsem se:

„V pořádku? Za čtyři hodiny řekne šest slov – a to je v pořádku? Totálně mě ignoruje, o žádném kurzu nemůže být ani řeči – a je to v pořádku? Jak to?“

„Všecko přijde,“ opakoval chlácholivě. V opáleném obličeji měl spoustu vrásek.

„Pochopte,“ naléhal jsem, „řekne To si piš – a vy mi obratem zaplatíte deset táců. Co si o tom proboha má člověk myslet?“

Uhnul pohledem.

„Tak mi aspoň poskytněte nějaké přijatelné vysvětlení, o které bych mohl opřít svůj pověstný sklon k sebeklamům,“ poprosil jsem ho. „Vždyť to hergot nemusí být pravda…“

Zasmál se.

Já ne.

„Děláte z toho zbytečný drama,“ řekl. „Ta holka má normální splín. Rozešla se s klukem – jako byste tyhle případy neznal… Potřebuje jenom trochu doladit.“

To byla pro mě novinka.

„Doladit? Takže ne psát?“

„Ale třeba i psát,“ řekl Král. „To se uvidí, co jí pomůže nejlíp. Koneckonců – vy jste odborník.“

„Já? Copak já jsem psycholog?“

Původně jsem chtěl říct psychiatr.

„Studoval jste pedagogiku, jste spisovatel, máte taky dceru…“ vypočítával přesvědčeně. Usmál se: „Vy to ještě nevíte, ale jste vítěz mýho tajnýho konkurzu!“

„Já?“

„A měl jsem snad povolat nějakou učitelku? – Sežrala by ji zaživa.“

Slovo učitelka vyslovil s neskrývaným zděšením.

Kdo koho? říkal jsem si.

„Učitel, to je povolání,“ použil známý vtip. „Učitelka, to je diagnóza.“

Zdvořile jsem se zasmál.

Nyní se ke mně předklonil on:

„Chci jenom, aby se takhle neničila. Aby dělala něco rozumnýho – je mi jedno co. Aby chodila třeba plavat, aby si zvala kamarádky na narozeninový večírky… Aby se nestýkala s žádnejma magorama.“

„Magorama?“

Odbyl to mávnutím ruky:

„S jedním kdysi chodila.“

O čemsi přemýšlel.

„Chápete už, co bych od vás chtěl?“

„Zřejmě jakýsi pedagogicko-psychologický servis,“ řekl jsem. „V podání inženýra lidských duší.“

Naštěstí mě skoro neposlouchal.

„Aby prostě nebyla nešťastná.“

(Při nejlepší vůli nedokážu přesvědčivě, nesentimentálně popsat ten balvan otcovské lásky, který zavalil onu větu.)

Mlčky jsme pili.

„Životní štěstí –,“ řekl jsem posléze bezradně, „– copak to jde vyučovat?“

„Vy sám –,“ zeptal se vychytrale, „– jste nešťastný?“

Zamyslel jsem se.

„Víceméně ne,“ připustil jsem.

„No tak vidíte,“ řekl triumfálně. „Ukažte jí zkrátka, jak to děláte…“

VIII

1

Když jsme se po večeři vrátili s Beátou zpátky nahoru, byla venku už tma. Díky tomu jsme zjistili, že jednou z výhod střešních oken je také možnost pozorovat noční oblohu přímo z pokoje. Usedli jsme tedy do křesel z roku 1931 a dívali se na hvězdy staré miliony let.

„Paráda,“ řekl jsem.

Beátu náš náhlý objev inspiroval k několika glosám o časoprostoru, které už však dnes nedokážu rekonstruovat ani přibližně (vzpomínám si pouze na její tvrzení, že takhle prý lze možná pochopit úplně, ale úplně všechno, které ve mně vyvolalo iracionální naději, že bych z tohoto místa mohl snad někdy porozumět i románům Daniely Hodrové).

„Není snad nutný všechno chápat,“ poznamenal jsem v souladu se svým přesvědčením a mimo jiné jsem ji informoval o Vonnegutově termínu obrana před informacemi.

„Obránce před informacemi?“ přemýšlela. „To je cenzor.“

„Autocenzor,“ zdůraznil jsem. „To je rozdíl. Člověk se určitým informacím vyhýbá vědomě a dobrovolně – v zájmu svýho duševního zdraví.“

„A lže si do vlastní kapsy.“

„A milosrdně si přikrášluje skutečnost tak, aby pro něj byla snesitelnější.“

„Viz ten tvůj román,“ řekla náhle.

Radost, že ho tak rychle přečetla, se mísila s obavou, již vyvolávalo už jen samotné slovní spojení ten tvůj román.

„Pokračuj,“ řekl jsem statečně.

(Umělec nepotřebuje kritiku, umělec potřebuje ocenění. Když potřebuje kritiku, není to umělec. Gertruda Steinová)

„Není to snad to samý?“ Pokývala hlavou ze strany na stranu:

„Ta věčná posedlost bavit…“

Pokrčil jsem rameny:

„To je strach nenudit.“

Ušklíbla se.

„Pejskové, babičky, andulky… Máš to opravdu zapotřebí?“

Dovolil jsem si jí vyčítavě připomenout některé klíčové principy své poetiky, s nimiž jsem ji seznámil již během první lekce, a tuto již probranou látku jsem pak doplnil o svou oblíbenou a dosud nepoužitou paralelu, jež přirovnává mé psaní k dopisům frontového vojáka jeho vlastní matce:

„Chápeš,“ vysvětloval jsem, „nad hlavou mu hvízdaj střepiny šrapnelů, dole ho ožíraj štěnice a krysy a hlad má, že by sežral i střeva svýho nejbližšího kamaráda, co visej támhle na ostnatym drátě – ale svojí mámě pokaždý napíše, že se má dobře a že brzo přijede…“

„Protože tahle lživá verze je podle mýho jeho svatá povinnost,“ dodal jsem poněkud zapáleně.

„Naštval ses,“ konstatovala.

Pravil jsem, že coby dobrovolný styčný důstojník mezi opovrhovaným, avšak kupovaným čtivem a respektovanou literaturou, kterou prakticky nikdo nečte, musím přirozeně počítat s tím, že na mne budou občas zlostně pokřikovat z obou táborů. Doufal jsem, že mou brilantní formulaci jaksepatří ocení, ale evidentně už myslela na něco jiného.

„Kdy by ses určitě zabil?“ zeptala se znenadání.

Bezprostřední obrat hovoru o mém románu k úvahám o mojí případné sebevraždě mě pobavil.

Trvala však na mé odpovědi.

„Určitě bych se zabil, kdybych svářel autogenem.“

Napomenula mě, ať mluvím vážně.

Zamyslel jsem se.

„Určitě? Kdyby si moje dcera vzala za muže někoho opravdu strašnýho…“

„Třeba koho?“

„Třeba Pavla Vítka,“ řekl jsem. „Nebo Buddhu.“

Teatrálně jsem se otřásl.

„Srandičky,“ řekla smutně. „Vidíš to? Ty už ani nedokážeš mluvit vážně.“

„To nejsou srandičky. To je – jak napsal Romain Gary – způsob, jak zneškodnit realitu, když se ti chystá skočit po krku.“

„Srandičky a citáty,“ upřesnila zklamaně.

Zívla.

Vstal jsem.

„Navrhuju mír,“ řekl jsem. „Ponechme si naše odlišné životní filozofie – a zůstaňme přáteli.“

„Pojedem zítra pro ten lustr?“ zeptal jsem se na odchodu (cosi mi bránilo říci slovo postel).

Rozesmála se.

To bylo typické: kdybych se mezi dveřmi zeptal na Toyen, na Sartra nebo na dějiny křesťanství, nehnula by brvou. Zeptám se na lustr – a málem si natrhne bránici.

„Pojedem hned ráno,“ řekla s očima plnýma veselých slz.

„Můžeš spát klidně tady.“

Za střešním oknem se šklebily tváře falešných zahradníků, Magorů, barcelonských Američanů a sparťanských hokejistů.

„Mám doma ještě nějakou práci,“ pravil jsem přiškrceně.

2

Dneska přinesl Ota Karlas výtvarný návrh obálky edice Novinky české prózy pro letošní rok – v duchu šéfredaktorova požadavku jednoduchý, žádné malůvky, jen výrazné černé písmo na jednobarevném podkladě. Památník Evy Kantůrkové byl žlutý, Mys Dobré beznaděje Lubomíra Martínka modrý.

„Zamlouvám si růžovou,“ řekl jsem Otovi. „Bude to love story se vším všudy.“

Obdařil mne svým mírným úsměvem.

Probudil jsem se do nádherného slunečného rána. Nasnídal jsem se, vzal jsem skládací metr a s velmi formálním postesknutím nad tímto způsobem léta jsem radostně vyrazil z domu.

Oproti mému očekávání se nejelo ani pro postel, ani pro lustr, nýbrž – jak na mne z terasy volala Agáta v modrých plavkách – na Slapy. Zamávala mi a zmizela v domě.

„Na Slapy?“ řekl jsem Beátě, která myla přední okno kabrioletu.

„Na Slapy,“ řekla autoritativně.

Agáta – v zelených jednodílných plavkách s velkými bílými puntíky – už nesla deky a proutěný košík s občerstvením.

„Nemám plavky,“ namítl jsem.

„Půjčíme ti tátovy,“ pokynula Beáta sestře, která se smíchem znovu odběhla, a když se s nimi po chvíli vrátila, měla na sobě zlaté bikiny, jež jí komicky odhalovaly hubený zadeček. Beáta obrátila oči v sloup. Chtěl jsem Agátě pomoci z rozpaků (a ušetřit nás jejího dalšího převlékání), a přiměl jsem se proto k obdivnému hvízdnutí. Potěšeně zčervenala a chtěla mě laškovně plácnout, ale jak se rozmáchla, narazila rukou do zpětného zrcátka.

„Jau!“

Beáta zdvihla obočí a zrcátko narovnala.

Nasadila si tmavé brýle.

„No,“ pravila vlídně, „myslíte, že už můžem?“

Silnice byla volná.

Beáta jela rychle, ale jistě.

(Obávám se, že od určité doby pro mne ono klišé ženská za volantem ztratilo svůj rádobyvtipný obsah, a dnes pro mne mnohem spíše než záminku k hloupé anekdotě představuje uhrančivé, fascinující spojení erotiky a smrti – což, zdůrazňuji, není rozhodně žádná intelektuálština.)

Ale tenkrát ještě ne.

Tenkrát ještě teplý vítr cuchal naše vlasy a obtékal naše obličeje. Tenkrát mou vnitřní pohodu kalila jen skutečnost, že Královy plavky mají leopardí vzorek.

Na nejbližším rovném úseku jsem se prstem lehce dotkl Beátina nahého stehna – a druhou rukou jsem ukázal na zářivý kotouč slunce:

„Šajny, co?“ Vzhledem k větru jsem musel trochu křičet.

„Šajniky, šajny!“

Koutky úst ji zradily.

V Davli se Agáta dožadovala zmrzliny. Pobaveně jsme z auta pozorovali, jak si v krátké frontě v pravidelných pětivteřinových intervalech ostýchavě popotahuje zlaté kalhotky.

„Chovala jsem se k tobě hrozně,“ řekla náhle.

Otočila ke mně zvláštně nespokojený obličej.

Měl jsem pocit, že jí rozumím.

„Chtěla bych se ti omluvit.“

Dokonce si sundala brýle.

Svlékání do plavek.

Jak pravdivě a přesvědčivě zobrazit tělesnou touhu – a vyhnout se přitom uslintané pornografii? Chápu sice, že v době Penthousů, rubrik o sexu a s celonárodními sympatiemi přijímaných písňových vyznání k jedný z Dejvic, co tam toho má nejvíc bych se nemusel trápit nějakými přílišnými skrupulemi, ale stejně mne to rozpaků beze zbytku nezbavuje. Pár opatrných erotických pasáží jsem sice měl i v románu předchozím, avšak tam jsem zůstával skryt (s potěšením skutečného voyeura) v osobě takřečeného Kvida, a navíc jsem se vždycky ještě mohl vykroutit odkazem na románovou fiktivnost. Co ale dělat zde, v kronice událostí nezakrytě skutečných? Opravdu si mám již v příští kapitolce před očima své dcery, své ženy, své matky a svých babiček rozepnout příklopec a zasunout onoho svého brunátného a roztahovačného podnájemníka do vlhkého lůna dvacetileté Beáty Králové? Prokrista!

Jak to ten Vaculík dělá?

Po deštích minulých dní vypadala tráva na Ždáni velmi svěže a také voda nebyla – jak zde často bývá – mdle teplá, ale měla příjemně chladnou jiskru. Dopoledne probíhalo za poměrně pravidelného střídání dvou period. Když jsme šli plavat všichni tři najednou, neobešlo se to díky Agátě bez známého výskání, stříkání a podvodního dovádění, při kterém voda doslova vřela (Beáta se držela stranou, ale mne Agáta svýma hubenýma nohama obemykala čím dál nestoudněji, až jsem – s předstíraným mrzoutstvím starého leoparda – musel svou těžkou prackou zatlačit její hlavičku pod hladinu na tak dlouho, dokud se s uraženým kuckáním a slzami v očích nezačala brodit zpátky ke břehu). Pokud se však Agátě do vody nechtělo nebo pokud právě odběhla kamsi za kamarádkou, zrcadlo hladiny, které jsme s Beátou čeřili v úzkostlivě rovnoběžných drahách, se sotva zavlnilo.

Podobně tomu bylo i na souši – jakmile jsme na dece osaměli, veselé tlachání rychle vázlo. Když se to stalo poprvé, leželi jsme chvíli mlčky a potom se zeptala:

„Slavíš Silvestra?“

Považoval jsem její poněkud neaktuální otázku pouze za jakousi sympatickou otevřenost, za jakési parodické přiznání, že i ona si je vědoma toho tíživého ticha, které se po Agátině odchodu na naší dece usadilo – ale kupodivu se zdálo, že ji to opravdu zajímá. Zařadil jsem se tedy někam doprostřed mezi ortodoxní stoupence šampaňského a petard a neméně ortodoxní odmítače sebemenšího silvestrovského veselí.

„Hm,“ řekla. „A na co myslíváš, když vstáváš?“

Obnovil jsem onu půlcentimetrovou mezeru mezi našimi rozpálenými rameny:

„Myslíš na Nový rok?“

„Kterékoli ráno,“ upřesnila. „Na co prostě myslíš po probuzení…“

Znepokojeně jsem si vybavil poslední z oněch hard-sex filmů, které mi tou dobou nějaký neznámý chlípník každé ráno promítal na oční sítnici a ve kterých Beáta hrála roli, v hereckém žargonu obvykle označovanou slovem kláda.

„Na nic pozoruhodného,“ řekl jsem. „Dlouho startuju. Ráno nejsem schopen hlubších myšlenek.“

Další Beátiny otázky se týkaly – alespoň ty, na které si vzpomínám – mého pocitu z našich národních dějin (charakterizoval jsem ho myslím jako smíšený), mého očekávání vzhledem k blížícímu se věku Vodnáře (rozporuplné) a důvodů, jež mne vedly k volbě učitelského povolání (pravil jsem, že jsem odjakživa cítil bytostnou vnitřní potřebu předávat druhým ono rozradostňující poselství poznání, jakož i štafetu důstojného lidství, a mimoto jsem naléhavě potřeboval byt). Tím jsme se dostali k manželství: Jak dlouho jsem ženatý? Tak dlouho? Máme společné přátele? Co dělá žena, když píšu? Jak jsme se poznali? Myju nádobí? Co je v manželství nejtěžší? Co je příčina rozvodů?

„Manželství,“ řekl jsem.

Kdesi jsem to četl.

Snažil jsem se nicméně odpovídat pokud možno pravdivě, až jsem se posléze začal bát, že jsem jejím dvacetiletým očím vytvořil obraz jakési strašlivé, měšťácké perspektivy – pochválila mne však, že na ni nezkouším ten ubohý trik moje žena mi, slečno, nerozumí.

„Moje žena mi rozumí je taky trik,“ poznamenal jsem.

„Já vím,“ řekla smutně.

Beátiny otázky… Čím jsme si byli bližší, tím jich bylo víc. Jejich zmapování by si vyžádalo obsáhlý a pečlivě utříděný tematický rejstřík, jejich analýza zkušeného psychiatra. Ptala se na všechno od Apollinaira, biedermeier, celibát a Drtikola až po xenofobii, Yellowstonský park, zenbuddhismus a žlutou zimnici, přičemž skutečnost, že na řadu těchto otázek neznám odpověď, pro ni byla zdrojem špatně skrývaného zklamání.

Připadám si taky neupřímně, když pomáhám přes ulici slepcům?

Taky mám chvíle, kdy nenávidím úplně všechny lidi?

Neznám nějaká dobrá antistressová cvičení?

Taky mě tak umrtvujou společenské hry?

Co si doopravdy myslím o Fučíkovi?

Je falokracie mýtus?

Taky si v kostele připadám jako Mary Pickfordová?

Taky někdy brečím, když se dívám na bruslící děti?

Taky se mi tak hnusí slovo menstruace?

Taky se mi tak hnusí takzvaná konverzace?

Taky mám radši starší lidi?

Nepřipadá mi, že smutní lidé jsou pravdivější?

Jdu zítra vítat?

Takhle. Bez přechodu.

Obědvali jsme až odpoledne ve městě. Sehnali jsme lustr. Odtáhli nám auto. Beáta se smála. Tvrdila, že dva roky nejela metrem. Král se taky smál, někam zavolal – a za dvě hodiny ho přivezli. K obdivnému potlesku na Královu adresu jsem se sice nepřipojil, ale na druhé straně jsem tímto bezprostředním důkazem o existenci korupce v naší mladé demokracii nebyl ani dostatečně pohoršen. Má občanská ostražitost klesala.

Zato jsem ale spal doma.

3

Autobus cestovní kanceláře Last Minute Travel přijel kvůli zdržení na italských hranicích se značným zpožděním. Využil jsem čekání a své vzrůstající nervozity k tomu, abych si připomněl některé trvalé hodnoty, o které se můj život až dosud opíral.

Po dvou hodinách přirazil autokar konečně k chodníku.

Dveřní hydraulika zasyčela.

Když jsem v zástupu cizích opálených tváří zahlédl svou ženu, s jistým překvapením jsem si uvědomil, že je stále hezká.

„Tati!“ zvolala dcera.

Na jejím snědém krku zablýskl řetízek.

Během jedné noci asi měsíc po nástupu do vojenské prezenční služby jsem u malého plechového stolku pomocníka dozorčího útvaru Bratislava-Vajnory napsal o svém vztahu k dceři báseň. Dovolím si ji zde ocitovat, přestože už pouhá skutečnost, že jsem navzdory dávnému předsevzetí opustil pevnou půdu prózy, abych se vystřelil do kosmu poezie, je dostatečně výmluvným důkazem naprosté citové nepříčetnosti, v níž jsem se tehdy nalézal:

Moje dcera
věčně otravuje
věší se mi na krk
takže se dusím
když na krku tu její smyčku
nemám…

Snad radši zpátky k próze:

Třebaže jsem se Beátě za nezaviněné zpoždění omluvil a třebaže starý (zelený!) gauč se v nově zařízeném pokoji vyjímal více než prapodivně, vyjet do města pro nový nechtěla – tvrdila, že jí to shánění postele začalo připadat trapné. Musel jsem vynaložit nemalé úsilí, abych ji přesvědčil, že by byla škoda to nyní vzdát a nedotáhnout celou věc do konce.

„Stejně už je pozdě,“ pravila trucovitě.

„Je poledne,“ namítal jsem, „máme moře času.“

Nemohl jsem se zbavit dojmu, že její fantazie dává oněm dvěma hodinám, které jsem ráno strávil přecházením mezi cigaretovými nedopalky na chodníku v Opletalově ulici, poněkud jiný obsah.

Nakonec jsem ji přemluvil – avšak veškerá má předchozí námaha vzápětí vyšla vniveč, a to hned v prvním obchodě s nábytkem, který jsme to odpoledne navštívili. Žovialita a vulgarita zdejšího vedoucího byla neuvěřitelná: spiklenecky na nás pomrkával, dělal dvojsmyslné narážky a s jakýmsi oplzlým pochopením nás vybízel, abychom vystavená lůžka klidně hnedka prubli. Věnoval jsem mu pouze několik chladně slitovných pohledů, ale tím, kdo jeho nátlak nakonec nevydržel, byla překvapivě Beáta – rezignovaně klesla na opěvovanou dvojválendu, bledá ve tváři, rty pevně semknuté. Každý její pohyb provázelo zoufalé šustění igelitového přehozu.

„Tak jak se vám válí?“ hlaholil vedoucí.

Místo odpovědi zavřela oči.

„To je slast – milovati svou vlast,“ řekl vedoucí.

Přisedl jsem si k ní na okraj postele.

Nahmatala mou ruku a pevně ji sevřela.

„To je žrádlo!“ zaržál spokojeně vedoucí.

Předklonil se, aby se jí mohl podívat do klína.

„Pojďme na panáka,“ řekl jsem.

Stisk okamžitě zesílil.

Její oči zůstaly zavřené, ještě když jsem ji za doprovodu již zcela nedvojsmyslných obscénních poznámek toho idiota vlekl z krámu na ulici.

Po třech koňacích v baru restaurace Kotva je v oddělení nábytku o patro níž naprosto spontánně, ale s jakousi vážnou obřadností vyzkoušela úplně všechny: barevné dvojválendy, tradiční bílé ložnice, moderní kovové postele s mosaznými šprušlemi, rozkládací pohovky i kruhová manželská lůžka s potahem americký mikroplyš.

Uléhala na ně se slavnostním soustředěním.

Obracela se na bok a na záda a na břicho.

Občas pohladila čalounění.

Dýchala na zrcadlová čela.

Objala několik polštářků.

Tlakem prstů zkoušela pružnost matrací.

V komfortní, černě čalouněné posteli Wendy za 18 990 korun dokonce slabě zavrněla.

Chabě jsem ji napomínal, podléhaje její šálivé hře.

„Tuhle chci,“ řekla.

„Má podhlavní nastavitelnou část a volnou matraci s pérovou vložkou,“ řekla prodavačka sympaticky věcně. „Ten přehoz je snímatelný.“

Počkala, až Beáta vstane, a ukázala nám, jak se takový přehoz snímá.

Beáta se do mne zavěsila:

„Vidíš to?“ řekla měkce. „Není to úžasně praktické?“

„Má velký úložný prostor,“ řekla prodavačka.

Předvedla.

Z Beátina dechu voněl koňak.

„Veliký prostor – slyšíš to?“ pravila měkce. „Není to úžasně optimistické?“

Beátino dotýkání bylo příliš příjemné, než abych odcházel postel měřit.

„Vezmeme si ji,“ řekl jsem poněkud zvábeně.

Dlouze mne políbila, jako kdybych ji opravdu platil.

„Chci ti jít koupit kalhoty,“ zašeptala, když nabrala dech.

„Nebo oblek. Teď hned.“

Co naplat, bylo tomu tak – ani rozkvetlá jarní louka, ani vypůjčená chata s hořícím krbem, ale těsná zkušební kabina oddělení pánské módy jako v tom nejhorším pornofilmu.

Neodstranitelná štěrbina v zataženém závěsu.

Na věšáku dva příliš rychle vybrané obleky.

Podezíravý šepot prodavaček.

Veliké zrcadlo mé mravní bídy.

A potom jsem, milá babičko, sešlapal kalhoty na zem a Beáta si nacpala kalhotky do kabelky.

„Tak jak pánovi je?“

Žena mi oblek pochválila – pravila, že jsem udělal dobře, když jsem si ho koupil.

Prý už jsem nějaký takový dávno potřeboval.

Mimochodem: měl jsem ho na sobě na hradní recepci u příležitosti oslav vzniku republiky, na předvánočním setkání umělců s exministrem kultury, na nedávné spisovatelské večeři u amerického velvyslance a bohužel i na onom slavnostním večeru k zahájení Mezinárodního roku rodiny.

… uvádět žáka ve vztah ke světu, probouzet a rozvíjet jeho tvořivou schopnost styku se světem.

— Otokar Chlup, Jaromír Kopecký a kol., Pedagogika

4

Bylo to víc než radost.

Byla to radost a strach zároveň.

Strach, že to skončí.

Strach, že to neskončí.

Delších úvah o lásce se v roce 1994 opravdu dopouštět nehodlám (všimněte si například, že ono předchozí vniknutí do ženy zcela pragmaticky nepovažuji ani za dostatečný důvod pro vznik nové kapitoly), ale musím ještě alespoň přiznat, že se opravdu cosi změnilo.

Začal jsem ráno cvičit.

Jakmile jen trochu vysvitlo slunce, přikrmoval jsem své jadranské opálení.

Pinzetou jsem si vytrhal chloupky z nosu.

Koupil jsem si patery nové slipy, patery ponožky a (poprvé v životě) zubní nitě.

O Updikově románu Chceš si mě vzít? jsem přestal říkat banální, ale celkem milé.

Kytarové odrhovačky chatařů o víkendu v Sázavě mi vháněly slzy do očí:

Pramínek vlasů ti ustřihnu potají
já blázen pod polštář chci si ho dát…

Panebože! vzlykal jsem.

V životě jsem neslyšel nic pravdivějšího.

Doma to bylo opravdu strašné. Čas strávený v oněch prvních dnech s rodinou je v mé paměti takřka románově obestřen mlhavým oparem. Vím jen, že jsem usilovně podnikal jakési prázdninové výlety (vzpomínám si například, že jsme byli na Konopišti, ale nejsem schopen si vybavit cokoli bližšího – měli zavřeno?). Díky bohu jim nic nedocházelo – duchem nepřítomný jsem ostatně býval občas i dříve.

„Tatínek píše,“ vysvětlovala žena dceři shovívavě.

Ono nové tajemství však prostupovalo celým mým tělem a naplňovalo je tak beze zbytku, až se zdálo jisté, že v příštím okamžiku prorazí na povrch. Snaha udržet je za každou cenu uvnitř způsobovala, že se mi začaly třást ruce. Převrhl a rozbil jsem více sklenic a hrnků než Agáta. Úzkostlivá snaha neublížit mne proměňovala v otroka konspirace. Jak jejích dopisů přibývalo, bylo stále obtížnější nalézt pro ně opravdu bezpečnou skrýš. V noci jsem vstával a potmě jsem skrýše kontroloval. Když jsem zatoužil vidět alespoň její fotografii, musel jsem odtáhnout od zdi příborník po prababičce.

Navzdory všem těmto opatřením jsem se občas ocital v nepředvídatelných situacích, kdy se prozrazení zdálo být zcela neodvratné. Už jste se někdy, pánové, na návštěvě u tchyně bezmyšlenkovitě vysmrkali – a ucítili z kapesníku nezaměnitelnou vůni lůna své milenky?

Naštěstí alespoň pro koncepty svých vlastních milostných dopisů a (věřte nebo ne) také básní jsem záhy přišel na naprosto spolehlivý úkryt: papírové desky, do nichž jsem je postupně zakládal, jsem nadepsal velkými tiskacími písmeny MILOSTNÉ DOPISY A BÁSNĚ – a zastrčil jsem je do hromady poznámek k chystanému románu.

V žádném trezoru nemohly být ve větším bezpečí.

Pokud někdo cosi tušil, musel to být pes, jehož jsem nyní venčil nezvykle často. Jakmile jsme se dostali z dohledu oken, smýkal jsem jím k telefonní budce.

„Lásko,“ mumlal jsem do sluchátka.

Vážně.

Když jsem se vracíval večer od Beáty, potěšeně mi očichával ruce. Vrtěl ocáskem.

„Táhni,“ odstrkoval jsem ho.

Včera večer mne ve vaně napadl nový výraz do slovníku lásky v počítačovém věku: nádherně nenaformátované dlaně.

Večery v Beátině podkroví nestačily (tím spíš, že Agátiny možné vpády byly permanentním nebezpečím a že paní Králová se svou podezíravostí začínala nebezpečně podobat prodavačkám z Kotvy).

Prázdniny ale ještě neskončily a žena už chodila do práce.

„Mám čtyřicet minut,“ říkával jsem do sluchátka zadýchaně, když dcera dopoledne odběhla za kamarádkou. „Možná padesát.“

Slyšel jsem, jak polkla.

„Sejdi na Strakonickou,“ řekla. „Za čtyři minuty jsem tam.“

Přijížděla v oblečení, v jakém ji zastihl můj telefonát – v županu, v otcově pracovní košili, v tričku na nahém těle. Rychlostí kolem sto čtyřiceti kilometrů za hodinu jsme se řítívali k nejbližší odbočce; před ní prudce brzdila a s troubením se cpala do pravého pruhu. K naší lesní cestě to odtud byl sotva kilometr.

Jestli jsem onoho léta cítil k někomu skutečně upřímnou nenávist, byli to houbaři.

Takový Ed McBain, jehož nyní v našem nakladatelství tak hojně vydáváme, by nejspíš napsal: Ve stejném autě a na stejné silnici, kudy onoho léta jezdívala pro lásku, si o rok později – jen ještě o něco rychleji – dojela pro smrt.

Mrtvé milenky cit.

5

„Tak co náš kurz?“ zeptal se mne Král jednoho večera asi v polovině srpna. „Jak si stojíme?“

Znělo to divně. Od Petříka jsem navíc věděl, že mu nejdou kšefty, a tak jsem musel mluvit obzvlášť opatrně.

„Všechno se dost zlepšilo, řekl bych,“ pravil jsem. „Kupodivu i náš vzájemný vztah.“

„Všim jsem si.“

Mlčel jsem.

Pozoroval mě přimhouřenýma očima.

„Co teda to její psaní?“

O psaní jsme se teda už dlouho nebavili.

„Začíná… To, co jsem zatím četl, nevypadá vůbec špatně.“

„Začíná?“

Nehezky se ušklíbl:

„Platím tě od konce června a ona začíná?“

Pokrčil jsem rameny:

„Cos čekal? Že z ní v červenci bude Sarrautová?“

Použít jméno, které nezná, byla pochopitelně chyba:

„Můžu si přečíst, co napsala?“ zaútočil přímo.

Zaváhal jsem – kromě povídky Táta a já (která samozřejmě nepřipadala v úvahu) mi Beáta už nic jiného přečíst nedala.

„Ještě ne.“

„Jak to, že ne?“ zvýšil hlas.

„Denisi,“ řekl jsem smířlivě, „na co si to hrajem?“

Už se ale zatvrdil.

„Na co bysme si hráli?“ vyjel podrážděně. „Chci zkrátka jenom vědět, na co už třetí měsíc dávám svý prachy!“

„Máš pocit, že to byly vyhozený peníze?!“

Nenechal si nic podsunout:

„To se teprve snažím zjistit!“

„Denisi,“ řekl jsem, „vzpomeň si, když jsem sem poprvé přišel, v té ponuré jeskyni tam nahoře sídlil němý jeskynní mlok. – Běž se tam podívat teď.“

Udělal jsem dramatickou pauzu.

„Nejsou to určitý výsledky?“ řekl jsem přesvědčeně.

Nesouhlasně zakroutil hlavou.

„Netvrdím, že je to výlučně moje zásluha – nejspíš by se z toho dostala tak jako tak. Ale neflákal jsem se přece – nebo jo?“

Nasupeně mlčel.

„Žádný opravdový kurz tvůrčího psaní se samozřejmě nikdy neuskutečnil,“ přiznal jsem. „Ale to víme oba, nikdy jsem přece netvrdil opak… Po pravdě řečeno nevím, jestli se někdy nějaký uskuteční.“

Tak to vidíš, znamenal jeho vyčítavý pohled.

„Pokud mě teda platíš za tento druh kurzu, máš pravdu, že je to trochu riziková investice.“

Snažil jsem se mu tou podmínkovou větou připomenout, že naše někdejší smlouva o dílo doznala hned zkraje dosti klíčové změny – chtěl přece, abych ji udělal šťastnou.

Jenomže on si nevzpomínal.

„Velmi riziková investice,“ řekl nakvašeně, ale nepodařilo se mu zakrýt jistou spokojenost – dostal jsem se sám tam, kde mě chtěl mít.

Tak takhle to dělají, pomyslel jsem si trochu trpce.

„Srpen ti ještě zaplatím,“ řekl velkoryse.

Vytáhl z kapsy připravené bankovky.

Teprve v té chvíli mi to došlo: právě dostávám padáka.

To už tu opravdu zítra nebudu? uvědomil jsem si zděšeně.

V téhle krásné kuchyni? V jeho krásné pracovně? V překrásné posteli Wendy?

„To už zítra nemám chodit?“ řekl jsem přiškrceně.

„Ne,“ řekl stroze. Pohlédl mi přímo do očí: „Dneska se rozlučte.“

Všechno to šlo příliš rychle.

„Nestojím o žádnej další průser, jasný?“

Úplně.

„Pane učitel,“ zdůraznil významně.

Najednou!

Najednou už učitelé nesouloží.

Cestou do podkroví ve mně rychle rostl vztek. Vysaje člověka a jednoduše ho vyplivne! A odbory pochopitelně nic!

Zatímco jsem to Beátě vzrušeně vyprávěl, postupně se svlékala.

„Pojď,“ řekla posléze, „pomsti se na dceři toho hnusnýho kapitalisty…“

To nebylo milování – to byla sociální bouře.

„Co budeme dělat?“ řekla potom. „Kde se budem scházet?“

„Na Strakonický.“

Vzala to vážně:

„A v zimě?“

Pokrčil jsem bezradně rameny.

„A co hodinový hotely?“ přemýšlela snaživě.

„Znám jenom jeden,“ řekl jsem. „Vlastní ho tvůj táta.“

Ten šílený nápad jsem dostal samozřejmě já.

Vyslovil jsem to – a už to nešlo vzít zpátky.

Upřímně řečeno jsem to ani nechtěl brát zpátky.

Chtěl jsem být s ní.

A po nás potopa.

„Hele,“ zněla ta klíčová věta, „tak pojď učit k nám na základku…“

X

1

Jak nezmapováno je ženské chtění.

— Shakespeare

„Chtěla bych prostě, aby to byl rozchod dvou civilizovaných lidí,“ žádala Beáta v příštích dnech. „Žádné ty obvyklé naschvály.“

Neměl jsem sice s obvyklými naschvály velké zkušenosti, ale dělal jsem, co jsem mohl.

„Ahoj, Beáto. Hi, Steve,“ zdravil jsem je ve škole na chodbě.

„Ahoj,“ odpovídala Beáta přátelsky. „Už jsi viděl my new tattoo?“

Vyhrnula si barevné tričko (barevná trička, šátky, korále a ponča z jejího šatníku rychle vytlačily všechny ty učitelské kostýmky) a ukázala mi nahé břicho. Její pupík tvořil přirozený základ pro vytetovaný květ orchideje, z něhož sál nektar maličký růžový kolibřík.

„Je to… opravdu hezké.“

Steve – podobně jako Beáta – také psal. Jejich zájmy se díky tomu takřka ideálně doplňovaly. Dopoledne učili angličtinu a odpoledne si většinou vyrazili do města. Většinou chodili se známými k McDonaldovi, ale oblíbili si i kavárnu Velryba, FX Café a pizzerii Kmotra. Na mexická jídla, která si Beáta dle vlastních slov doslova zamilovala, přecházeli do Jo’s baru. Někdy se také zastavili v redakcích pražských amerických novin Prague Post, Prognosis a Yazzyk. Večer se milovali a psali.

Beáta zastávala názor, že dnešní Praha je pro Američany Paříží dvacátých let. Uvidím prý, že z toho permanentního umělecko-intelektuálního vření, z toho výbuchu kreativity vzejde cosi opravdu velkého (napadlo mne, že to možná není výbuch kreativity, nýbrž výbuch vnitřní radosti nad kurzem dolaru vůči koruně, ale mlčel jsem). Také Stevova kniha je údajně opravdu výjimečná, tvrdila přesvědčeně. Odehrává se střídavě v Praze, Amsterodamu, Portlandu a v mexickém přístavu Poza Rica de Hidalgo.

„Globální myšlení, chápeš?“

Přikývl jsem.

Hlavní postavou je prý sympatický americký lektor, který se svým holandským přítelem, toho času rovněž žijícím v Praze, odjíždějí na prázdniny do Mexika. Ten holandský přítel je historik, který se už několik let snaží objasnit některé méně známé okolnosti zavraždění Viléma I. Oranžského, ale v Praze zjistí, že ho téma už nezajímá, částečně proto, že má AIDS. Cesta napříč Mexikem je pro oba mladé muže existenciálním utrpením, ale když jim v jedné vegetariánské restauraci podstrčí lidské maso, poprvé v životě se smiřují s lidským údělem. Celý text je prý záměrně narušován vlnami bezobsažnosti (odkazujícími podle Beáty na staletý boj Holanďanů s mořem) a v rytmu jeho vět je rovněž možné vystopovat rytmus původních nástrojů mexických Indiánů, aztécké flétny a chrastítka sonajas.

„Zní to zajímavě,“ řekl jsem.

„Ta kniha je úplně free,“ vysvětlovala Beáta. „Nesešněrovaná prostě ničím!“

„Tak to má být.“

Paralelně ji prý překládá do češtiny.

Ujišťuje mne, že to bude bomba.

Těším se, že si ji přečtu.

Teprve dnes si dodatečně přiznávám onu pokryteckou samozřejmost, ono předstírané zasvěcení, s nimiž jsem od Beáty klidně, bez mrknutí oka přijímal všechny ty bláznivé, šokující informace. Jenom proboha neprozradit, že nejsem in!

„Hodně teď chodíme do tý americký prádelny v Dejvicích…“

„Fakt? To je skvělý…“

„Nemyslím prát – prostě jen tak. Je to tam úžasně friendly.“

„Slyšel jsem…“

Nebo jindy:

„Myslím, že člověk si musí vždycky vytyčit nějaký nejbližší mezník…“

„Určitě.“

„Je úplně jedno, jak to nazveš. Prostě něco, co je třeba překonat. Pro nás se Stevem je to teď skákání na laně.“

„Pane jo – máš odvahu…“

„Jo, myslím že jo.“

(Naštěstí jim to policajti zakázali.)

Ale málokdo pochopil tak přesně jako Čapek, že odejít za moře, dát se na vojnu nebo najít poklad, upsat se čertu, zabít draka a získat princeznu nepociťoval člověk vlastně nikdy jako vyšší stupeň autentičnosti, ale jako její opak, že to vše hraničilo až s jakousi poruchou a nepořádkem… Čím dál méně se lidem vskutku podaří naplnit svůj osud, být sám sebou. A tak zbývají nakonec jen rozpaky a stud nad událostmi a činy, jejichž autentičnost je sporná.

— Josef Jedlička

2

V noci jsem sedával potmě v zubařském křesle.

Pátrat po dobrých znameních, umiňoval jsem si.

Znovuobjevit humor.

Poněvadž McMurphy ví, že člověk se musí vysmát všemu, co ho bolí, protože jenom tak si může zachovat svoji rovnováhu, jenom tak může předejít tomu, aby ho svět nedohnal k šílenství.

Ale šlo to pomalu a spal jsem málo.

Devětadvacátého září jsem měl svátek.

Dcera mi koupila holicí pěnu Palmolive.

„Good morning!“ objevil jsem příští ráno pod uzávěrem.

Fuck you!

Rána s mou dcerou…

Dokud jsem učil, připravovala nám oběma společnou snídani. Jednou – nebylo jí ještě osm – jsem nemohl najít jogurty, které jsem den předtím zakoupil. Nakonec jsem je objevil v koši.

„Byly staré,“ hájila se dcera.

„Co je to za blbost?“ vyjel jsem na ni.

Hledal jsem nějaké datum:

Trojská mlékárna – založeno 1870, všiml jsem si náhle.

Moje dcera. Můj andílek.

Ale proč to povídám?

Hodně mi pomohla. Psaní také pomáhalo. Plus berličky každodenních povinností. To zubařské křeslo rovněž nebylo příliš pohodlné. Jinými slovy: pomohla i má nechuť opravdu trpět.

Po svém způsobu se mi snažila pomoct i Agáta – považovala za naprosto samozřejmé, že převezme místo své starší sestry. Začala se skrytými výzvami: Dívala se mi upřeně do očí, dotýkala se mne ňadérky a hladila mne jako nemocného králíčka. Posléze ji patrně napadlo, že by mi měla spíš dokázat, že už opravdu není dítě, a nápadně často se mnou hovořila o svých dávných láskách. Když mne později zvala na soukromou oslavu svých patnáctých narozenin (naštěstí jsem právě v té době musel do Německa), její pohled vyjadřoval neochvějné přesvědčení, že mi bude stejně dobrou milenkou jako Beáta.

Ve Zbraslavance jsem jednoho dne potkal její matku – potěšilo mne, jak spontánně se ke mně hlásila.

„Co dělá manžel?“ prohodil jsem.

„Podniká,“ řekla pohrdavě. „Do dvou let umře na infarkt.“

Ve věcnosti, s níž to říkala, bylo cosi děsivého.

Vzala mě zlehka za ruku:

„Kdybyste viděl, co udělali s jejím pokojem… To si neumíte představit!“

Uměl jsem si to představit.

„Ta holka je cvok,“ pravila paní Králová. „Král si to jenom bojí přiznat.“

Zase ta věcnost.

„To jsme tak trochu všichni,“ pravil jsem chlácholivě.

„No dobře,“ namítala, „ale takovýhle?“

Trocha angličtiny:

start up an engine – spustit motor

step on the gas – sešlápnout plyn

let in the cluth – pustit pedál spojky

at top speed – plnou rychlostí

fly-over – přemostění

suicide – sebevražda

Odkrývání skutečnosti postupuje tím, že se zbavujeme opotřebovaných forem vyprávění. (Robbe-Grillet)

A ještě jednu poznámku k technice vyprávění (napadla mne v souvislosti se zmínkou o Královi): Čechov tvrdil, že zmíní-li se autor v povídce či v románu o pušce, mělo by se z ní později opravdu střílet – neměla by tam zkrátka být jen tak náhodou. Jsem si proto vědom toho, že provázejí-li v mém příběhu Krále od samého počátku dva ozbrojení strážci, aniž si některý z nich skutečně vystřelí, je tím tento nepsaný zákon literární tvorby porušen. Mrzí mne to, ale bylo to tak. Život se někdy zákonům literární tvorby vzpírá (mohl bych samozřejmě Krále nechat odprásknout dvojicí ukrajinských mafiánů ve smíchovské restauraci U Holubů, popřípadě ho nechat přidrátovat k traverze na dně nějaké přehrady, ale cosi mi brání takto zacházet s žijícím člověkem).

3

Dneska bylo Dušiček. Na vrátkách urnového háje jsem si přečetl náborový letáček Společnosti přátel žehu:

Až se moje srdce v popel promění
po větru jej hoďte
aby zapadl v trávě na lukách

Nic moc.

Svých pět růží jsem pohodil na kameny svažující se k dotyčné loučce – od včerejška jsem je měl na balkoně v zavařovací sklenici. Když jsem s pugétem dneska odcházel z domova, zaznamenal jsem, že moje žena kupodivu žárlí i na dívky zpopelněné a po větru rozptýlené.

Beáta mne informovala, že ji Steve pozval na Vánoce do Portlandu.

Na Den díkůvzdání.

„Taky bych si dal krocana,“ řekl jsem.

Je až neuvěřitelné, kolik Američanů si v Praze brzy najde partnerku. Američanky zdaleka takové štěstí nemají a s odporem poukazují na nové svazky, ve kterých údajně „patriarchální Američané hledají své submisivní protějšky“. Úzkostný feminismus amerických žen již dokázal odradit desetitisíce mužů a zběhlí Američané nehledají partnerky zdaleka jen v Evropě.

— Věra Chaseová, Literární noviny

Před rokem mi pár dní po Dušičkách navrhl Jaroslav Kořán, abych mu napsal povídku pro Playboy. V té době jsem byl už opět odkázán pouze na svůj učitelský plat, a proto jsem jeho lukrativní nabídku rád přijal.

„Napsal jsem povídku pro Playboy,“ pochlubil jsem se ve školní jídelně Beátě.

Škádlivě mi pohlédla do klína: „Proboha o čem?“

Vesele to Stevovi přeložila.

„O tobě. Jmenuje se Intelektuálka.“

Povídka vyšla v dubnu příštího roku.

Nad jejím případným zařazením do této knihy jsem dlouho váhal – jednak je očividně poznamenána snahou vyhovět nárokům specifického čtenářského publika, má autostylizace do role rozvedeného světáka musí po tom všem, co jsem zde o sobě a o svém manželství řekl, nutně působit komicky, a do třetice, i na mne podobné přechody do zcela jiného příběhu působí většinou rušivě (začlenění „Garpových“ povídek do Irvingova skvělého románu Svět podle Garpa nepovažuji například za šťastné). Jestliže jsem se nakonec přesto rozhodl ve prospěch jejího zařazení, je to jen díky nezvratnému přesvědčení, že přes některé vnějškové rozdíly píšu stále týž příběh (a navíc vám prostě musím demonstrovat onu svou geniální intuici, s níž jsem v povídce předpověděl pozdější Beátiny aktivity ekologické).

INTELEKTUÁLKA

Pokud vás někdy zlý osud nebo obvodní vojenská správa přinutí strávit jedenáct měsíců v těsné maringotce s jedním člověkem a jednou praskající radiostanicí, musíte se bezpochyby obrnit značnou trpělivostí. Jestliže navíc ona maringotka stojí uprostřed liduprázdného pohraničního pásma a jestliže vám onen člověk každé ráno hned poté, co se hlučně vysmrká do plechového umývadla, neopomene vyčítavě připomenout, že vás na vysokou školu přijali, zatímco jeho nikoliv, musíte dokonce vynaložit jisté malé úsilí, abyste si zachovali zdravý rozum. Jestliže se však s tímto člověkem musíte ke všemu dělit nejen o armádní měsíčník Atom s jedinou křížovkou, ale i o jedinou dceru poměrně despotického dřevorubce z dosti vzdálené samoty, nezbyde vám, než se jednou provždy rozhodnout: buďto svému kolegovi ve spánku prostřelíte hlavu přidělenou služební zbraní – nebo se s ním budete muset spřátelit. Oskar a já jsme po pečlivém zvážení výhod a nevýhod alternativy první po čase zvolili tu druhou. Když se posléze přiblížil konec naší společné služby, musel jsem v duchu několikrát konstatovat, že bez hlenů v umývadle se sice v budoucnu velmi rád obejdu, nicméně že Oskara samotného, jeho veselé přisprostlé řeči a jeho kuchařskou specialitu, krvavý Steak lesního dělníka, budu možná maličko postrádat. Naštěstí v den, kdy se naše cesty měly definitivně rozejít, vypil Oskar v restauraci U Krále Šumavy přece jen o nějakou tu sklenku navíc a v nezvratném přesvědčení, že nastupuje do kuřáckého oddělení osobního vlaku do rodného Hlinska, nastoupil spolu se mnou do rychlíkového autobusu na Prahu, kde se v příštích dnech natrvalo usadil.

Věci vyvolané v život na rozkaz obvykle dlouhou životnost nemívají, avšak naše přátelství s Oskarem, u jehož zrodu stály hned dva rozkazy povolávací, se ukázalo být onou příslovečnou výjimkou: Oskarův starý tmavomodrý renault věčně parkoval pod okny mého bytu a tentýž vůz mne léta vozil na dovolenou, na pohřby přátel a rozvody. Oskar navíc po čase nastoupil jako řidič u podniku, kde jsem pracoval i já, a brzy se neoficiálně stal mým osobním šoférem. Jezdíval jsem s ním rád, neboť znal skvělé anekdoty a ještě lepší motoresty a především pochopitelně nebyl nijak svazován známou nucenou zdvořilostí firemních řidičů. Ve svých projevech se naopak stále vracel k naší někdejší jadrné šumavské frazeologii.

„Týhle bych se rád vměšoval do vnitřních záležitostí,“ říkával při pohledu na pěkné dívky ve městech, kterými jsme projížděli, a smyslně se šklebil jako tenkrát, když si po návratu od dřevorubcovy dcery mydlil v plechovém umývadle kolena fialová od rozdrcených borůvek.

Byl jsem tomu víceméně rád, neboť mi připadalo, že kdybychom se našeho vojenského slovníku zřekli úplně, museli bychom se zříci i čehosi velice podstatného pro naše přátelství, jež vznikalo v dobách, kdy – řečeno s Oskarem – nám občas byly ochotné dát jenom lišky.

Jenomže potom jsme potkali Beátu.

Už pár minut poté, co jsem mu onoho deštivého rána dovolil, aby navzdory předpisům té promoklé stopařce zastavil, jsem svého rozhodnutí litoval. O dvě hodiny později jsem věděl, že to byla chyba, které lze právem říkat osudová.

Zablácené prsty v kožených sandálech, vlastnoručně šitá dlouhá sukně, z níž po celém obvodu visely nitě, a obrovské černé tílko, jehož vytahaný výstřih znova a znova odhaloval malá nahá ňadra. Anglický nápis na tílku nás žádal – pokud jsem si to přeložil správně – abychom neposílali dívčím duším barevné pohlednice z výletu na vřesoviště. Dívka sama nás česky informovala, zatímco si ze zad sundávala malý baťůžek očividně plný knih, že se jmenuje Beáta a že jede na Šrámkův Písek.

„Šrámek?“ zvolal Oskar potěšeně.

Ukázalo se, že kdysi četl Stříbrný vítr a asi před rokem viděl v televizi Měsíc nad řekou. Navzdory tomu, že ztvárnění Měsíce nad řekou odmítla Beáta komentovat a že Stříbrný vítr považovala za trapně průhlednou beletrizaci adolescence, vydrželo jim dané téma plných třicet minut. Oskar si k mému úžasu vzpomněl i na slovo impresionismus, ale Beáta mu shovívavě vysvětlila, že je to jen potrhaná maskovací celta, kterou Šrámek naivně přehazoval přes holé teze svých syžetů. Oskar připustil, že z jistého úhlu pohledu by tomu tak skutečně mohlo být, přičemž úhel jeho vlastního pohledu vymezovala pomyslná spojnice jeho modrých očí, zpětného zrcátka a Beátina výstřihu. Beáta pravila, že jediné, co ze Šrámka jakžtakž přežilo, je asi šest nebo sedm raných básní a pochopitelně Tělo – to ji prý kdysi doslova fascinovalo. Nyní se jí román sice maličko odcizil, hodlá jej ale aktualizovat coby scénické psychodrama. Oskar po chvíli přemýšlení odvětil, že je to možná překvapivě dobrý nápad. Zarytě jsem mlčel. Potom se Beáta Oskara zeptala, jestli se mu líbí jeho práce řidiče. On přece není žádný řidič, řekl Oskar, on jen přemýšlí, jak naložit se svým životem – a v autě se mu prý odjakživa přemýšlelo nejlépe. Možná odejde vysoko do hor, možná zkusí ještě studovat. Ve chvíli, kdy to říkal, se už vůbec nedotýkal volantu, ruce měl spuštěné v klíně, hlavu snivě zvrácenou do opěrky. Jeho noha na plynovém pedálu udržovala neměnnou rychlost sto dvacet kilometrů za hodinu.

„Čum na cestu,“ řekl jsem.

„Vám se Šrámkovo Tělo nelíbilo?“ zaútočila Beáta přímo.

„Ne,“ řekl jsem. „Kvůli jeho tělu bych do Písku rozhodně nejel.“

Zatvářila se soucitně, ale ve skutečnosti horečně přemýšlela, čím by mne nejlépe urazila. Nakonec se rozhodla, že se bude posmívat mojí kravatě. Předklonila se k mému sedadlu a štítivě ji uchopila konečky prstů:

„Co to proboha je?“ tázala se nevěřícně.

„Hádejte,“ řekl jsem klidně.

Tenhle typ mě už nedokáže rozházet.

„Dám vám tři možnosti: Za á – zcela běžný doplněk evropského pánského oděvu, zvaný kravata neboli vázanka. Za bé – moje vyhřezlé tlusté střevo. Za cé – látkový amulet, chránící muže proti intelektuálkám.“

Ani tentokrát se neusmála, ale nepřekvapilo mne to. Dívky jako ona se vtipům smějí pouze tehdy, narazí-li na ně v knize málo známého, nejlépe angloamerického autora. Tahle by se myslím neusmála ani tehdy, když by vedle ní seděl James Thurber osobně.

„Vy máte nějakou zkušenost s intelektuálkami?“ zeptala se naopak jízlivě. „Kde byste k ní přišel?“

„Jenom s jednou,“ pravil jsem skromně. Ukázal jsem na její tlumok: „Na naše poslední rozvodové stání přišla s úplně stejným baťůžkem.“

Přece jen jí uklouzlo krátké uchechtnutí.

„Vy máte zuby!“ zvolal jsem překvapeně.

Stiskla opovržlivě rty.

„Klidně je ukazujte,“ řekl jsem a upřeně jsem se zahleděl na její obnažená ňadra. „Nemáte se zač stydět.“

Příštích patnáct minut dala pokoj. Pak ale prohlásila, že se nestačila nasnídat a že by si také dala kafe. Záměrně jsem to nijak nekomentoval, ale Oskar asi po dvaceti kilometrech zabočil k motorestu. Tázavě jsem zdvihl obočí, avšak on si toho nevšiml, neboť se s nebývalým soustředěním věnoval kontrole údajů zapsaných v jízdním příkazu.

Motorest, který jsem dosud neznal, byl nečekaně útulný – klenuté stropy, čistě vybílené stěny, okna a závěsy barvy medu, dlažba vzor kůže, masivní oválné stoly, čisté režné prostírání, ve vázičkách z hrubé keramiky žluté slaměnky. Jídelní lístek byl ve žluté plátěné vazbě. Trochu mi to zlepšilo náladu.

„Obávám se,“ pronesla Beáta, když se kolem sebe rozhlédla, „že tyto módní rustikální kreace budou nyní naše smysly terorizovat naprosto všude.“

„Co naděláme…“ posteskl si Oskar souhlasně.

Přišel vrchní. Beáta mu věnovala pohled, který je u většiny lidí vyhrazen pouze pro případné setkání s mimozemšťany v rosolovitém skupenství, a objednala si překapávanou kávu s mlékem, bílý jogurt, dvě topinky, žampiónový sýr a jedno vajíčko na měkko, posypané pažitkou. Vrchní se suše zasmál a odešel se zeptat do kuchyně. Když se po chvíli vrátil, stálo na jeho světlém dřevěném tácu naprosto všechno, s výjimkou žampiónového sýra – zároveň ale Beátě nabídl několik jiných druhů. Beáta je všechny postupně odmítla a přiobjednala si ananasový džus. Měl jsem neodbytný pocit, že naproti mně sedí má bývalá žena, a očima jsem vrchnímu vyjádřil tichou soustrast.

„Jestli se takhle servilně chováte už k obyčejnému pinglovi, nechtěla bych vidět, jak mluvíte třeba s dopravákem…“ prohodila Beáta na mou adresu po jeho odchodu.

Řekl jsem, že pravděpodobnost setkání s příslušníkem dopravní policie je – vzhledem k tomu, že Oskar už jistou dobu nesleduje silnici před sebou, nýbrž výlučně její výstřih – opravdu značně vysoká, ale že se nicméně vynasnažím mužům zákona příliš nepodlézat.

Během Beátiny snídaně jsme pak dostali příležitost seznámit se s dalšími jejími názory. Dnešní pravicové strany jí prý připadají slizce účelové, levicové strany zase vulgárně, lepkavě populistické. Politický střed je mýtus vytvořený lidmi, kteří se bojí vlastního názoru. Naši kulturu není možné nazývat kulturou, tak jako není možné nazývat několik ostrůvků v moři pevninou. Školství je vyčerpané mnohasetletým předstíráním smyslu před žáky, rodiči i učiteli. Korek jakožto podlahovou krytinu považuje za skrytě snobský. Hitchcock ji toliko rozveseluje, zatímco bruslící děti ji z nějakého iracionálního důvodu zraňují. Gándhí by ji dokázal oslovit, kdyby nebyl býval tak nepochopitelně roztěkaný. Ženské tělo je kapitál, který si muž přivlastňuje bez náhrady. Já už jsem v podstatě mrtvý, zevnitř vyhořelý člověk, avšak Oskar má v sobě něco, o čem ještě sám neví.

„Nádor?“ zatipoval jsem si, ale neuznala mne hodným své pozornosti. Poslední šancí tohoto světa je empatie, pokračovala. Rozhodne se to v příštích šesti, maximálně osmi letech. Pokud to dopadne dobře, bude příští století věkem přenosu myšlenek. Všechno je tudíž součástí všeho – možná i ta vázička nám sděluje jakési zatím neznámé kosmické poselství.

„Rustikální kosmické poselství,“ řekl jsem.

Už tehdy jsem věděl, že se snažím marně. Sebeironičtější poznámky, které ji měly před Oskarem demaskovat, nebyly nic platné. Slepý nevidí ani masku, natožpak tvář bez ní. Slepý nevidí nic.

„Proti lidem, jako jste vy, je nutný bojovat,“ řekla mi s neskrývanou antipatií.

„Jenomže jak?“ tázal se Oskar zapáleně.

Byl ztracen. Pochopil jsem to dřív, než mu v Písku s uhrančivým pohledem mlčky věnovala své telefonní číslo.

Příští týdny a měsíce mne v této jistotě bohužel pouze utvrdily. Oskar mě přestal navštěvovat a v podniku se mi vyhýbal. Když jsem se ho zeptal přímo, oznámil mi, že nemá čas, protože prý po večerech píše rozsáhlý esej o fenoménu rychlosti v moderním světě.

„Esej?“ opakoval jsem, abych se ujistil, že jsem se nepřeslechl. „Esej? A o fenoménu rychlosti?“

„Jo,“ řekl Oskar. „Poprosila mě o něj Beáta.“

Nu, psal tedy po večerech esej. Po čase se k němu nastěhovala Beáta, patrně proto, aby mu trochu pomohla s větnou interpunkcí. Oskar si nechal narůst vousy a kolem čela si začal ovazovat vyšívané barevné šátky, takže vypadal jako mladý Jásir Arafát. Prodali Oskarův nábytek a ložnici změnili na ateliér, kde trhali a žvýkali výstřižky z časopisů, staré plakáty, tramvajové lístky, Beátiny psané vzkazy a volební seznamy, vytvářejíce pak ze vzniklé papírové hmoty tzv. soukromopolitické artefakty. Kouřili trávu a jedli kukuřici. Adoptovali zatoulaného psa, dva drozdy, kteří údajně vypadli z hnízda, a bílou krysu, frustrovanou z ustavičných pokusů ve výzkumném ústavu.

„To si moc nepolepšila,“ komentoval jsem to.

Oskar se ani neušklíbl. Smál se jen vtipům, kterým se smála Beáta. Chodil jen na filmy, na které koupila lístky. Navštěvoval jenom výstavy, které se konaly v nějakém oprýskaném malostranském sklepě, popřípadě v oprýskaném malostranském průjezdu. Večer chodil většinou do Bunkru nebo doMamma klubu. O mně se vyjádřil, že vypadám jako starej fotr. Zhubl o deset kilo a usínal za volantem. Když jsme jednoho odpoledne při návratu ze Strakonic sjeli v plné rychlosti do žitného pole, moje trpělivost byla u konce. Oskar chabě předstíral, že si chtěl pouze natrhat obilí k snídani – myslel prý, že je to oves.

„Áááááá!“ řval jsem nepříčetně, zatímco Oskar couval zpátky k silnici. „Ááááá! A dost! A dost!“

Zbytek cesty jsme mlčeli. Na Zbraslavi jsem ho přinutil odbočit a zajet až nahoru ke kostelu na Havlín. Vystoupil jsem, vztekle jsem přirazil dvířka a zamířil ke hřbitovu – šel jsem najisto, neboť v dobách, kdy se mé manželství schylovalo k rozvodu, jsem tu býval poměrně častým hostem. Oskar mne nechápavě, ale poslušně následoval. Nemohl jsem se na něj ani podívat: šátek sesmeklý do čela, plátěná košile zmačkaná a vykasaná z kalhot, sešlapané indiánské střevíce a na krku skleněná ampulka s jakousi podivnou tekutinou. Co v tom asi je? tázal jsem se v duchu hněvivě. Svěcená voda? Krokodýlí slzy? Panenská krev? Sperma Ladislava Klímy? Hergot a dost! klel jsem v duchu.

Před Mařatkovou sochou Inteligence jsem se zastavil. Jak důvěrně jsem ji znal! Svěšená hlava, pokleslá ramena, ve vyžilém obličeji výraz nepojmenovatelného utrpení. Pod zapadlýma očima věčný, věčný stín. Popadl jsem Oskara zezadu za krk:

„Dobře se podívej, idiote,“ poručil jsem mu se zuřivou bezmocí. „Takhle dopadneš. Přesně takhle!“

Oskarův zátylek se vzpíral mé ruce, ale já jsem ho svíral tím silněji, čím více jsem si uvědomoval, že lidská zkušenost byla, je a bude nesdělitelná.

„Tady vidíš, k čemu vede to její poznání!“ křičel jsem do Oskarovy tváře. „K tomuhle! K tomuhle!“

Po pěšince od urnového háje přicházely dvě stařenky. Dotlačil jsem Oskara k nejbližší lavičce a dlouhých dvacet minut jsem k němu hovořil.

„Vidíš to všechno moc jednoduše,“ řekl nakonec Oskar unaveně. „Svět není takhle jednoduchý. Kdo dělá, že je, lže sám sobě.“

„Tak lži!“ zapřísahal jsem ho. „Nechápeš, že bez týhle lži se neobejdeš?“

Podnikl jsem ještě jeden pokus a vyprávěl mu o hrdinovi románu Itala Sveva – když mu jeho kulhavý přítel vysvětlil, že jediný lidský krok je složen z padesáti sedmi samostatných pohybů svalů a šlach, začne kulhat také.

„Chápeš! Už to, proboha, chápeš?!“ volal jsem úpěnlivě.

Oskar řekl, že zmíněný román bohužel nezná, neboť jeho prý – na rozdíl ode mne – na vysokou školu nepřijali. Potom pravil, že bychom měli jet, protože večer s Beátou a několika rozumnými anarchisty pořádají takový malý protestní happening.

V tom okamžiku jsem to s konečnou platností vzdal. Ani jsem se neptal, proti čemu protestují.

Asi o čtrnáct dní později zakoupil Oskar na jedné služební cestě přenosnou školní tabuli. Když ji dovlekl k autu, poněkud formálně se dotazoval, zda ji smí naložit a odvézt do Prahy.

„Dělej si, co chceš,“ řekl jsem nevrle.

Cítil však potřebu objasnit mi účel svého výstředního nákupu a učinil mi malou přednášku. V moři slov, která lidé používají, se údajně jednotlivec snadno ztratí. Slova totiž přicházejí a odcházejí jako mořské vlny a on je nedokáže zachytit na tak dlouho, aby jim porozuměl. Proto dochází mezi lidmi k tolika nedorozuměním. Obyčejná školní tabule a kus křídy mohou leckterá taková nedorozumění překvapivě snadno odstranit.

„Aha,“ řekl jsem znechuceně. Všechno to bylo tak podobné. V období, kdy jsme se v moři slov ztráceli s mou bývalou ženou, jsme si psávali dlouhé dopisy. Má exmanželka je psávala na stroji. Školní tabule ji kupodivu nenapadla.

Nic nevyčerpá tolik jako marná snaha. Cítil jsem, že potřebuji dovolenou – a ačkoli obvykle nejezdím v hlavní sezóně, tentokrát jsem si ji vzal už začátkem července. A nelitoval jsem – ještě než jsme dojeli do Puly, seznámil jsem se v autobuse se svou mladou sousedkou. Jmenovala se Zuzanka a byla rozkošně nevzdělaná. Osud se zřejmě konečně rozhodl, že mi splatí alespoň část dluhů, které u mě má.

„Co si myslíte o korkové podlaze?“ zeptal jsem se Zuzanky například, jen tak pro srovnání.

„Je to hezký,“ tvrdila bezelstně. „A praktický – pokaždý se to všechno jenom setře…“

Všechno ve mně zpívalo. O politice jsme se nebavili a Gándhího myslím ani neznala. Chodívali jsme do malé vinárny pod širým nebem na samém břehu moře. Číšníci tu měli pod saky pruhovaná trička a na trámech visely umělé rybářské sítě, ve kterých svítily oranžové a červené papírové lampiony ve tvaru mořských hvězdic a koníků. Když jsme tam vstoupili poprvé, sledoval jsem dívčinu tvář přece jen s jistými obavami.

„Tady je to hezký!“ vyhrkla však Zuzanka upřímně.

Myslím, že jsem ji opravdu miloval. Když jsem si po pár dnech bez náhrady přivlastnil kapitál jejího těla, vypadala bezmála vděčně. Většinou se na konci každé dovolené už trochu nudím, ale z Puly jsem odjížděl skutečně nerad.

Setkání s Oskarem jsem po svém návratu celý týden odkládal, ale nakonec jsem to nevydržel a zavolal ho do své kanceláře.

„Nazdar. Co dovolená?“ řekl povinně beze stopy zájmu. Vyhlížel hůř než kdykoliv předtím. Mimo jiné se mu nepatrně třásly ruce.

„Prima. Trochu krkám ryby raky, ale jinak prima. Parádně jsem si zašukal,“ odpověděl jsem mu šumavsky.

Při zmínce o šukání sebou Oskar postřehnutelně trhl. Nápadně odvracel hlavu.

Dovolená právě skončila.

„Co je?“ zeptal jsem se odevzdaně.

„Nic,“ řekl Oskar. „Trošku nám to v posteli skřípe.“

Nazítří nás čekala arbitráž v Liberci. Oskar původně slíbil, že mne v šest ráno vyzvedne doma. Když do půl sedmé nepřijel, zavolal jsem do autoparku, ale nevěděli nic o něm ani o autě. Garážmistrův hlas zněl naštvaně. Nedivil jsem se mu.

Rezignovaně jsem se vydal za Oskarem sám. Služební vůz – snad celé týdny neumytý – stál před domem. Oskar mi otevřel teprve po třetím zazvonění. Navzdory skutečnosti, že byl v jakémsi japonském pyžamu, se nezdálo, že by v noci spal. Překvapeně na mne mžoural zarudlýma očima zpoza opuchlých víček. Potěšilo mne, že mě vůbec poznal.

„Jo tak – promiň,“ omlouval se nepřítomně. „Pojď dál, už jdu.“

Byt vypadal jako sekretariát anarchistů. Tapety, které jsme kdysi společně vybírali, byly strhané a na holých zdech byly přilepené stovky odchlipujících se novinových výstřižků. Z někdejšího nábytku zde zůstaly jen dvě dubové skříně, na nichž nyní poskakovali a káleli zachránění drozdi; přibyly naopak dva psací stoly a ropný barel, který plnil funkci konferenčního stolku. Dvojlůžko z bývalé ložnice bylo opatřeno blankytnými nebesy. Blankytná nebesa byla opatřena cedulkou Jsem na poště. Bůh.

„Ježíšikriste,“ hlesl jsem tiše.

Oskar pokrčil rameny. Beáta se ihned po mém vstupu demonstrativně zamkla v koupelně, takže Oskar se musel oholit v pokoji: holil se vkleče, neboť zásuvka byla až u země a on měl u strojku krátkou šňůru, a volnou rukou nepřestával odstrkovat dotírající krysu. Celý ten výjev mne poněkud zraňoval – podobně jako pohled na bruslící děti zraňoval Beátu – a raději jsem se k Oskarovi otočil zády. V rohu před sebou jsem spatřil známou školní tabuli: Ty tvrdíš, že tvůj orgasmus je funkcí mé předchozí celodenní srdečnosti, stálo na ní.

Písmo bylo poněkud neurotické. Oskar tabuli náměsíčně smazal. Měl jsem pocit, že se v příští minutě nadobro rozsype.

Auto na tom bylo podobně – kromě sjetých pneumatik a nesvítícího pravého reflektoru bylo také dost obtížné řadit. Neodvažoval jsem se mu to vytknout, koneckonců když někdo pečuje o anarchisty a o drozdy, nemůže pečovat ještě i o auto. Oskar na čtvrtý pokus úspěšně zařadil a vyjeli jsme. Z motoru doléhaly do kabiny ne právě běžné zvuky.

„Asi jsem impotentní,“ řekl Oskar po chvíli ochraptěle.

„Gratuluju.“

Oskarovy oči, upřené ke vzdálenému horizontu silnice, se vlhce zaleskly.

„Mě nedojmeš,“ pravil jsem zarytě. „Varoval jsem tě.“

V duchu jsem naprosto vážně začal uvažovat o tom, že změním řidiče.

„Co si myslíš o léčitelích?“ zeptal se znenadání Oskar.

„Nic,“ odsekl jsem. „Nemyslím si o nich vůbec nic. Nemyslím si nic o nikom a o ničem. Dělej to taky tak a nebudeš potřebovat léčitele!“

Nic na to neřekl, ale před jednou z příštích křižovatek výrazně zpomalil; chtěl vědět, zda může zajet k tomu léčiteli. Je to prý odtud jen pár minut cesty.

„V žádném případě,“ řekl jsem rezolutně. „Už takhle jedeme pozdě.“

Oskar zajel ke krajnici a zastavil.

„Nikam nejedu!“ stál jsem si na svém.

Oskar vypnul motor.

„Beáta říká, že je to jeden z našich nejlepších psychotroniků,“ řekl přiškrceně do nastalého ticha.

„Áááááá!“ zařval jsem zoufale a bezradně. „Áááááá!“

Oskar trpělivě vyčkával.

„Áááááá!“ řval jsem osvobodivě a celé mé tělo se vzpínalo proti bezpečnostnímu pásu. Zabušil jsem zaťatými pěstmi do palubní přihrádky – na kolena mi vypadlo několik cigaretových nedopalků, zcela rozstříhaný časopis Vokno a ušmudlaná kartička s návštěvními hodinami v bohnické psychiatrické léčebně.

„Budu za tebou chodit každou sudou středu,“ oznámil jsem Oskarovi, když jsem si ji blíže prostudoval. „Vyhovuje ti to?“

Věcně mi vysvětlil, že tam pouze docházejí za některými lehčími pacienty, s nimiž se pokoušejí inscenovat Kafkovu Proměnu.

„Jestli vás načapá nějaký doktor, zabije vás,“ upozornil jsem ho.

Řekl, že doktoři v tom hrají také.

„Ach tak,“ pravil jsem.

Oskar nastartoval.

„Můžu teda?“

„Jeď si!“ zařval jsem. „Jeď si, kam chceš! Idiote! Nechápeš, že s ní ti nepomůžou ani Lurdy?“

Vila, v níž lidový léčitel přebýval, dávala tušit, že její majitel skutečně pomohl mnoha trpícím lidem, a že oni zase pomohli jemu. Odmítl jsem opustit auto. Celá návštěva netrvala ani čtvrthodinku.

„Jakže? Už hotovo?“ tázal jsem se udiveně, když Oskar znovu usedl vedle mne. „Jestli mu stačí čtvrt hodiny, aby udělal z člověka kance, pak je opravdu nejlepší.“

„Bude mne léčit na dálku,“ řekl Oskar odměřeně. „Dneska večer v deset.“

Velice dlouho jsem mlčel.

„V pořádku,“ řekl jsem konečně. „A nyní mne, milý Oskare, odvez na tu arbitráž. Chci jet na arbitráž. Myslím, že ještě nikdy jsem se tolik netěšil na obyčejnou arbitráž. Jeď. Jeď!“

Arbitráž pak skutečně splnila to, co jsem si od ní sliboval: Byla sice nesmírně nudná, rozvleklá a odborně vzato i napůl zbytečná, ale zároveň jsem se díky ní ocitl na plných sedm hodin ve společnosti lidí, kteří se snaží své vzdělání a zkušenosti používat pro život – a nikoli jako zbraň proti sobě. Po jejím skončení jsem se ještě asi hodinu toulal po obchodech, aniž jsem cokoli konkrétního potřeboval koupit, a s potěchou, pro mne dost atypickou, jsem tu a tam rozprávěl s některými sdílnými prodavači a prodavačkami o zahraničních kávovarech, o hnojení pokojových květin a o problémech s vrtáním do betonových panelů. K služebnímu autu jsem se pak vracel o dobrou půlhodinu později, než jsme se s Oskarem domluvili. Vyjeli jsme za hrobového ticha – které však, uvědomoval jsem si, bylo tak jako tak lepší než všechno, co bychom si s Oskarem bývali mohli říci. Naštěstí se mi záhy podařilo usnout.

Když jsem se probudil, shledal jsem, že stojíme těsně pod vrcholem táhlého stoupání, na jakési nevelké, rozbahněné plošině. Vlevo bylo ve dvou řadách vyrovnáno metrové dříví, které mi zcela zakrývalo výhled na silnici. Mezi stromy na obzoru byly ještě poslední zbytky denního světla, ale zde v lese byla již poměrně hluboká tma. Oskar stál bez hnutí nad otevřenou kapotou: pokleslá ramena, svěšená hlava. Jeho temná silueta připomínala sochu.

Otočil jsem klíčkem v zapalování a přístrojovou desku zalil příjemný nazelenalý přísvit. Pustil jsem si tichounce rádio a hlavu jsem si pohodlně opřel do sedačky. Připadalo mi, že v téhle poloze a za této tiché hudby jsem připraven přijmout každou zprávu, kterou pro mne osud má – i kdyby to měla být zpráva o mé smrti. O to méně mne mohla vzrušit nějaká poplašná zvěst o rozbité převodovce či karburátoru, a už vůbec mne nemohly vzrušit nějaké řeči o holce, jejíž srdce je zmatené přílišnou teorií. V korunách smrků hučel teplý vítr. Připomnělo mi to Šumavu.

Dveře se otevřely. Les zavoněl. Oskar se zhroutil na sedadlo.

„Už nemůžu!“ zanaříkal.

Nevěděl jsem, zda má na mysli Beátu, nebo opravu auta, ale bylo mi to víceméně jedno. Živote, bláznivý živote, říkal jsem si v duchu v jakési nevysvětlitelné euforii.

Z Oskara se to zatím valilo. Když zhasne, ptá se ho, jestli se bojí pravdy světla. Když nechá rozsvíceno, dotazuje se ironicky, jestli vážně hodlá vystavit své kosmetické nedostatky té stowattové záři. Když je pomalý, chce vědět, jestli neusnul. Když je prudký, směje se, že vypadá jako zmenšený Michael Douglas. Nebo ho snad pronásleduje přízrak otcova penisu? Když na ni naléhá, vyčítá mu sobeckou chlípnost. Když nenaléhá, vyčítá mu lhostejný chlad. Ale on ji přece miluje. Ona ho přece stále strašlivě vzrušuje! – Oskar mluvil čím dál rozčileněji. Čím to je, že vůbec nejvíc ho rajcuje pouhámyšlenka na ni? Když si představí ty její kozičky! Ty její pevný, malý kozičky! V jeho hlase bylo cosi, co mne přinutilo, abych k němu vzhlédl: oči zavřené, dech krátký, přerývaný. Tváře mu potemněly.

„Ta její kundička!“ vyrážel ze sebe. „Ten bochánek! Ten bochánek její kundičky!“

Oskarovy vyhublé boky vyšly v ústrety čemusi neviditelnému. Hlava se stále více zakláněla. Pravá ruka, dosud bezvládně spočívající na řadicí páce, jediným pohybem vysvobodila jeho úd ze svíravého zajetí.

Pohlédl jsem zvolna, přemítavě na hodiny: bylo pár minut po desáté.

Vykřikl.

Předklonil se. Přítmím prolétl silný, jasný proud.

Brzy poté se jeho dech zklidnil.

Oskar usnul.

Půl hodiny jsem ho nechal spát a potom jsem ho šetrně vzbudil. Bylo třeba opravit vůz a vyjet do světa, jenž se stále vzpírá zjednodušeným výkladům.

4

V listopadu jsem začal znovu číst. V prosinci jsem napsal asi dvě desítky literárních parodií, které jsem uspořádal do útlé sbírky pod názvem Nápady laskavého čtenáře.

Postupné okorávání svého srdce jsem nazýval znovuobjevováním schopnosti ironického odstupu.

Věci se zkrátka začaly obracet k lepšímu.

V nakladatelství Český spisovatel mi nabídli redaktorské místo (dohodli jsme se, že na škole zůstanu alespoň do pololetí a nastoupím v únoru). Vyšly další příznivé recenze na Báječná léta.

O Vánocích už jsem byl v pořádku.

Na Štědrý večer se na Sázavě sjela celá rodina. Psi se hlučně rvali, babičky zpívaly koledy, dědeček dávil rybí kosti a tříletý syn mého bratra-scenáristy všem přítomným opakovaně vyhrožoval zabitím, ale mně připadalo, že to jsou ty nejklidnější Vánoce, jaké jsem ve svém životě dosud prožil.

Dcera v nových úpletových šatech měla pohyby dospívající dívky.

V krásných očích mé ženy se konečně odráželo jenom světlo svíček.

Dostal jsem od ní plnicí pero značky Parker.

To abych věděl, kde je moje místo.

Když jsem po Novém roce nastoupil opět do školy, byl jsem informován, že Steve už se letos ze Států nevrátí. Beáta prý do Ameriky vůbec neodletěla.

Během dopoledne jsem si na ni několikrát vzpomněl, ale ani jednou jsme se na chodbě nepotkali. Po obědě jsem za ní zašel do kabinetu.

Seděla pod oknem v tureckém sedu, usrkávala jakousi horkou mrkvovou šťávu a četla Druhé pohlaví Simone de Beauvoir. Kdyby bývala pila u stolu kafe a četla Lidové noviny, nesvědčilo by to o ničem dobrém, ale takto se všechno zdálo být v nejlepším pořádku.

„Byla jsem na něj asi moc free,“ vysvětlila mi. „Prej ho šokovalo, že jsem se nechala tetovat…“

Mluvila bezmála vesele.

„Bylas málo slovansky usedlá,“ řekl jsem s úlevou.

„Být pravou ženou znamená být neschopná, malicherná, pasivní, poddajná,“ přečetla mi. Přílišná vzdělanost či charakternost muže prý děsí. Plavovlasá hloupoučká dívka údajně vždycky zvítězí nad intelektuálkou. Každé zdůraznění osobnosti ubírá ženě na ženskosti. Intelektuálka sice ví, že by měla být spontánně nabídnutým subjektem, ale když hraje bezmocnou ženu, vypadá křečovitě.

„Na obličeji hrajícím naivitu přelétne náhle záblesk příliš jasné inteligence…“ citovala mi Beáta živě.

„Tak proč tu naivku hraješ?“ řekl jsem trochu roztržitě.

„Co je to za blbou otázku? Posloucháš mě do prdele vůbec?“

Jak vidno, osvojila si šťavnatý cynismus starých žen, známý to důsledek zklamaného očekávání.

XII

1

Po Stevovi a Jakubovi byl posledním Beátiným klukem Bůh. Zpočátku ovšem nebylo zcela jisté který.

Nejprve se seznámila s několika smíchovskými mormony, ale na nich jí vadilo (tvrdila Agáta), že vyznávají mnohoženství a že jsou Američané. Později se dozvěděla o ekologické farmě stoupenců hnutí Hare Kršna poblíž Benešova a několik dní koketovala s myšlenkou tam odjet, ale údajně ji odradilo, že celý den pracují na poli a ráno musí brzy vstávat. Jezdila také za jedním evangelickým farářem na Černý most, ale bylo to daleko, farář jí připadal samolibý a navíc ji v průchodu paneláku, kde bydlel, pokaždé obtěžovali nějací Romové (Agáta přirozeně říkala cikáni). Musel jsem se v duchu usmívat, neboť Beátino hledání Boha poněkud připomínalo naše někdejší shánění nábytku. Nakonec, dozvěděl jsem se, to u Beáty vyhráli zbraslavští jehovisté – byli nejblíž, měli nejlepší ceny a dodávali Boha přímo do domu.

Jak patrno, patřím zjevně k oné početné skupině ignorantů nepochybujících snad jen o tom, že je tu něco, co nás přesahuje, přičemž oním něčím nemusí být hned Bůh (páter Halík nás díky tomu ironicky nazývá něcisté). Mne osobně oslovil Bůh v životě jen jedenkrát, a to před výlohou obchodního domu Baťa na Václavském náměstí, kde mi prostřednictvím malého snědého Pákistánce v oranžovém tričku sdělil, že mne opravdu miluje (v první chvíli jsem se ovšem domníval, že toto sdělení nějak souvisí s cenami vystavených polobotek). Navíc jsem právě v oné době, kdy jsem se od Agáty dovídal o Beátině konverzi, redigoval Kohoutův román Sněžím, a nedokázal jsem se už ubránit jisté averzi vůči ženám, které se v neděli ráno bolestně rozhodují, mají-li se jít modlit, nebo mají-li jít raději bruslit. Opravdu na sebe nechci obracet hněv tiskového mluvčího příslušné biskupské rady, ne-li dokonce papežské rady pro dialog s nevěřícími, ale mám-li napsat pravdu, můj nejintenzivnější pocit z tohoto posledního Beátina období nejlépe vyjadřuje rouhavá parafráze Co člověk spojil, bůh nerozděluj.

2

Rychlé střídání kapitol za účelem zvýšení napětí.

Už se to blíží. Mám za sebou zhruba pět měsíců práce. První tři měsíce jsem po večerech a o víkendech psal první verzi, v březnu a v dubnu v jednom zátahu druhou. Už se nemůžu dočkat, až o pár stránek dál Beátu pohřbím a dám si konečně voraz.

Druhý a zároveň poslední dopis, který mi Král kdy poslal, přišel začátkem července (původně jsem přemýšlel, jestli bych pro větší účinek neměl doručení jeho dopisu antedatovat, abych přesněji naplnil ono pohádkové když se rok s rokem sešel, ale později mi to přišlo přece jen příliš svévolné, a tak jsem od tohoto nápadu zase upustil). Tón dopisu byl vlídný a nenucený – Král se omlouval, že se po tom všem, co jsme spolu loni prožili, již dříve neozval. Měl prý ale vážné starosti s podnikáním. Proč se někdy nestavím? Dozvěděl se, že v červenci přebývám na Zbraslavi, a má pocit, že Beáta by o to docela stála. Už zase mimochodem píše. Napsala dokonce něco dlouhého, ale když jsem teď tak slavný, stydí se mi to dát přečíst. Co takhle zopakovat ten úspěšnýloňský kurz? Je to jen takový momentální nápad, ale třeba by to stálo za úvahu. Nechci se někdy stavit? Co rovnou tenhle pátek?

V půl šesté? Všichni se na mě hrozně těší.

3

Vyprávění jako zbraň vůči nesmyslné, kruté skutečnosti.

— Milan Jankovič

I mně bylo jasné, že jsem byl v koupelně příliš dlouho.

Žena sledovala mé přípravy zkoumavým pohledem.

„Směla bych vědět, kam jdeš?“ dotazovala se.

Seznámil jsem ji se skutečností, že tuhle formulaci takřka fyzicky nesnáším, a poprosil ji, zda by ji pro příště nemohla nějak obejít.

„Přestaň mě laskavě vychovávat!“ žádala nakvašeně.

Zahrada byla zanedbaná.

Zní to domýšlivě, ale Petřík se zdál být potěšen, že mne vidí. Na kravatě měl Barta Simpsona.

Kupodivu byl sám.

„Kde máš parťáka?“

„V nemocnici,“ usmíval se.

„Nech mě hádat,“ řekl jsem. „Neopatrná manipulace se služební zbraní? Zbořil při karate nosnou zeď?“

„Ale ne!“ smál se. „Normální slepák.“

Agáta byla naopak nenaložená, a ještě víc ji rozladilo, že nehodlám pátrat po příčinách.

Přátelsky jsem ji třepl po vlasech.

„Zklidni hormón!“ pravila drze.

Ale nikoli bezpředmětně.

Král byl na tenise. Králová vypadala ztrápeně. Kafe mi neudělá – chce mi ho prý udělat ta jeptiška nahoře.

Utěšoval jsem ji prostřednictvím Goetha: Nechť sebepotrhleji mošt se chová, přec vínem bude naposled.

„Jen aby,“ pravila pochybovačně.

A nikoli bezpředmětně.

4

Schodiště do podkroví bylo už zase plné obav.

Měl jsem strach, že znovu vstoupím do ponurého přítmí, kde průsvitné rty budou drmolit blouznivé modlitby – ale vstoupil jsem do prosluněného pokoje plného zářivých divokých barev: původní černorůžová kombinace byla totiž během Beátina amerického období nejen odvážně doplněna několika fialovými a ostře žlutými doplňky (většinou pojízdnými), ale stejnými barvami byl velmi svobodomyslně pomalován i šatník, stolky a knihovna. Nové závěsy byly švestkově modré.

Malý křížek visel mezi dvěma plakáty Andyho Warhola.

„Co jsi čekal?“ usmívala se Beáta. „Strohou světničku klášterní novicky?“

Vypadala dobře, ale uspokojilo mne především to, že byla schopna ironie.

„Cokoli,“ řekl jsem upřímně. „Možná ale spíš útulek pro opuštěné drozdy. Nebo třídírnu neekologického odpadu…“

Hleděla mi do očí s jakousi zvláštní shovívavou převahou.

Druhý křížek jsem objevil ve výstřihu jejího lacrossového trička.

Trochu jsem poodstoupil.

„Upekla jsem ti koláč,“ usmívala se pohostinně.

Nasypala kávu do papírového filtru a zapnula překapávač.

Farská kuchařka, napadlo mě mimoděk.

„Tvrdilas mi, že si v kostele připadáš jako Mary Pickfordová,“ připomněl jsem jí. „Ono se od té doby něco změnilo?“

Nemohl jsem si pomoci. Všechno se ve mně bouřilo.

Víra je dar, pravila klidně. Je prý přesvědčena, že i mně se tohoto daru někdy dostane, protože jsem citlivý člověk a všichni jsme navíc jen kameny ve stavbě, jejímž svorníkem je Kristus.

Slyšet slovo Kristus v tomto pokoji… Z těchto úst.

Opíraje se o útržkovitou znalost ilustrované Bible pro děti, kterou dostala dcera od kohosi k Vánocům, uštěpačně jsem problematizoval všechen ten folklór.

„Vezmi si ještě koláč,“ pobídla mě mile.

„Říkalas,“ vybuchl jsem, „že bys nikdy nemohla konvertovat, protože by ses tím stala znovu žačkou! Tvrdilas, že už žádné další učitele nesneseš!“

Nestala se prý žačkou. Stala se ratolestí kmene, jímž je Kristus.

Konejšivě mě pohladila po ruce.

Vzdal jsem to.

Strávili jsme pak velice hezký, křesťanský podvečer. Mluvili jsme o Agátě, o škole a o psaní a vydávání knih.

Když jsem odcházel, nechala se políbit na tvář a chystala se mi na čele udělat křížek.

Ona!

Vztekle jsem jí ruku chytil – už mi dělala na těle leccos, ale tohle bylo přece jen příliš.

Tvářila se soucitně.

„Počkej,“ řekla.

Přinesla mi malou knihu v tvrdých modrých deskách. Otázky mladých lidí. Praktické odpovědi. Je si prý vědoma toho, že způsob, jakým je to napsáno, mne bezpochyby bude provokovat, ale forma prý není vůbec důležitá. Jde o obsah.

„Nesmíš to prostě lektorovat,“ zasmála se.

Zalistoval jsem obsahem: Proč bych měl ctít svého otce a svou matku? Drogy a alkohol. Jak se mohu přiblížit k Bohu.

Na hřbetě byla vyražena zlatá písmena OML.

„VUML v tmavě modrém,“ poznamenal jsem.

Výčitky v jejích očích.

Slíbil jsem, že si to pokud možno nezaujatě přečtu.

„Tak tě bůh,“ řekl jsem.

Poslední pohled, který mi za svého života věnovala, byl tudíž bolestně dotčený.

Dodnes si ho dokážu vybavit velice plasticky.

Podivný výsledek vzrůstu historického vědomí je ten,
že lidé pokládají vysvětlení za nezbytné pro přežití.

— Saul Bellow, Herzog

Otázky mladých lidí jsem v rozporu se svým slibem otevřel teprve během psaní poznámek k tomuto románu. Kromě jiného jsem se dočetl, že masturbace je nečistý návyk, že příliš mnoho alkoholu může uštknout jako had a že volný čas můžeme zdravě využít nějakou zálibou. Inspirující byla i kapitola věnovaná literatuře: Zamilované romány mohou být napínavé. Poskytují však zdravý názor na život a na manželství?

5

Jak jsem se polekal (vypravování):

Když jsme se vraceli z Dánska, tak jsme se vraceli hrozně dlouho, protože jsme se vraceli přes Německo a v Německu furt opravovali silnice, po kterých jsme se vraceli. Přijeli jsme až pozdě v noci a něco bylo ve schránce, tak jsem šel pro klíček, a když jsem tu schránku otevřel, tak tam bylo, že moje kamarádka Beáta je mrtvá. Krev se mi úplně zastavila v žilách a samým leknutím jsem ani nedýchal.

Přes ujištění křesťanských odborníků, že osobní přátelství s Bohem pomůže přemoci těžkou depresi, Beáta svou depresi nepřemohla. Věděla sice – pokud příručku opravdu četla – že sebevražda není řešení, ale přesto to udělala. Nezkusila si jít koupit něco pro radost jako Melánie, nenaplánovala si nějaké kratší výlety jako Debbie, neuvařila si nic podle svého oblíbeného receptu jako Daphne, a dokonce ani neluštila křížovky, jaké vycházejí v časopise Probuďte se! – ne, ona si jako Vivienne neuměla představit, že její deprese jednou pomine, a tak si sedla do svého černého golfu a v rychlosti kolem sto osmdesáti kilometrů za hodinu v něm najela do betonového přemostění strakonické výpadovky.

A už se nikdy neprobudila.

A celé město bylo potažené černým flórem.

A její srdce, proměněné v popel, nabral do dlaně školník František Nedělníček a rozhodil je po větru na lukách urnového háje, který je chloubou zbraslavských občanů.

Píšu román, abych zachránila živé, ale také abych vyvedla z nepaměti minulost, své mrtvé, abych z ní vyvedla sama sebe. Dokud píšu, zůstává jiskřička naděje na cestu zpátky, na návrat k životu a vědomí, k vůli, k lidské tváři.

— Daniela Hodrová

6

A včera jsem se díval na svou dceru, jak se češe před zrcadlem v předsíni.

Zacházela se svými vlasy obratně jako dospělá žena.

Všimla si mě:

„Co je?“ tázala se s plachým úsměvem, ruce za hlavou, sponku v ústech.

Andílek.

„Nic.“

Láskyplně jsem do ní strčil.

Ztratila rovnováhu a vlasy se jí vysmekly z prstů.

„Zklidni hormón!“ zamračila se.